第十二章 青梅涩

徐凤年抓起一把黄土砂砾，抬头望向北莽。

吴家剑冢不管谁赞誉还是诋毁，始终高高在上，对江湖不理不睬，这是一个很诡谲的地方，百年来只有寥寥不到十名外人可以进出，以先后两任剑神李淳罡邓太阿最出名，其余前往剑冢砥砺剑道的剑士，都按照吴家规矩留在剑冢内“拜剑”一生一世，吴家这般睥睨武林，自然有它的底气，不止是九剑破万骑带来的巨大威望，吴家子孙不可能在这份功德薄上躺上两百年，就算是自负如李淳罡，也一样不否认吴家在剑势一途，经过几百年来无数名惊才绝艳的剑士不断累积，确实已登峰造极，步步登天，徐凤年记得回北凉路上，羊皮裘老头说过吴家沉寂多年，迟早会出一个集大成者的剑道风流子，至于吴六鼎能否扛起家族重鼎，李老头并不看好，相反觉得那名背有素王古剑的女子剑侍希望更大。除此之外，吴家的养剑术也极富盛名，一气上昆仑，离手驭剑，不管是杀人的效率，还是顶尖剑士该有的气态，都很出彩。

当时贪心的世子殿下腹诽邓太阿没有要好人做到底的觉悟，竟然只是赠剑而没有留下饲养飞剑的口诀，回到北凉请教无双国士李义山，后者从听潮亭四楼拣选了一本蒙尘多年还是拼凑起来的秘笈，徐凤年才知道吴家饲养秘剑上手入门不难，概括起来就是四个字，饮血成胎。难的是一日不可松懈的韧劲，铸剑如炼丹，极为讲究出炉的时辰，不过丹药出炉也就可以享用，每一柄仪轨繁琐的秘剑铸成以后，富有灵气，宛若活物，主人以血喂养，因剑身纹理微妙差异，何时喂，喂在何处，每柄剑都会有不同，十二个地支十二个时辰，邓太阿十二柄飞剑依次锻就而成，世子殿下若是带了一柄飞剑，不过是每天一次喂剑，并不麻烦，可若是三四柄飞剑在手，就有些苦头要吃了。

邓太阿临走前曾略带“幸灾乐祸”的语气，让青鸟转告世子殿下，飞剑一日不养，以往百日功夫尽废，三日不养，飞剑彻底失去灵气，与废铜烂铁无异，再无希望飞剑取头颅。

至于世子殿下到底带了几把飞剑？天晓得。

刘妮蓉大概是真的有要事相商，这才不得不捏着鼻子来到世子殿下身边，俯视着这个佩刀男子的背影，语调生冷说道：“以后若是碰上鱼龙帮无法解决的难题，会导致你的货物遭受严重损失，你会不会出手？”

徐凤年任由粗糙砂砾从指缝间滑落，没有转头，想了想以后缓缓道：“会的。”

刘妮蓉冷笑道：“这么说来，昨夜在客栈，你是有本事保证鱼龙帮被当作流寇剿灭后，独力保住那一车将军府货物？”

徐凤年摇头道：“我没这么说啊。”

刘妮蓉仿佛小女子记仇地赌气道：“等货银两清以后，我们鱼龙帮绝不想再跟将军府扯上关系。”

徐凤年转头，仰视着这位长有一双诱人长腿的内秀女子，微笑道：“不管你心里头是否有疙瘩，我都想跟你说那晚你其实做得很好，鱼龙帮将来有你这样的帮主，顶得上有三四个肖锵这样的副帮主，不过我最欣赏你的不是身先士卒，与倒马关武卒拼死争斗，而是认清了肖锵的面孔以后，还能继续虚与委蛇，嗯，就像认清我以后，还乐意走近了与我这心性凉薄的无赖说几句话，虽然话不怎么好听，但估计你出陵州以前，肯定不会这么做，早就打定主意老死不相往来，对不对？这恐怕就是刘老帮主要接手这档生意的苦衷了。不过我呢，也算在江湖上比你早走了几年，看过许多高不可攀的神仙打架，也有很长时间里每天为了几文钱抓心挠肝，自作多情想与你说上一句，你如果真想让鱼龙帮壮大，做人得跟这铜钱一般，内方外圆。”

徐凤年果真做了个很自作多情的动作，从钱囊掏出一颗铜钱，丢给刘妮蓉，可惜丢人的事后者纹丝不动，任由铜钱坠地。徐凤年嘀咕了一声败家娘们，伸了伸腰，从泥地上捡起铜钱，擦干净以后重新放回钱囊。刘妮蓉似乎没有预料到这姓徐的会重新收回铜钱，见他一副市侩吝啬的市井模样，偏偏还不掩饰，一时间都不知道该讥讽还是讨厌，只不过心底，对这个一直对鱼龙帮冷眼旁观的高门走狗，不如先前那般厌恶了，她好歹知道这家伙还是会说上几句人话，会有一些人情味。

王大石在远处望着站着的刘妮蓉，蹲着的徐公子，眼中没有对爱慕女子好似渐行渐远的嫉妒与愤恨，少年只是抹了抹脸，偷偷咧嘴憨笑。

刘妮蓉犹豫了一下，问道：“你使刀？”

刘妮蓉不等徐凤年回复，很快自顾自说道：“当我没问。”

看来她也知道自己问了一个挺让人嘲笑的幼稚问题。

徐凤年笑了笑，拍了拍手站起身，他不担心皇甫枰那边出现纰漏，春雷这个词汇，绝对出不了倒马关。再者，世子殿下既然敢单身奔赴危机四伏的北莽，而且不出意外要主动往那些龙潭虎穴闯，自然有一些不为人知的伎俩傍身。说到行走江湖，世子殿下实在没脸皮说自己是个雏了，与刘妮蓉对视，眯眼道：“就不许我佩刀装装样子？你想啊，别人都如你这般以为我是一名刀客，过招拼命时，见我不肯拔刀，江湖阅历浅一些的，难免会心生轻视，结果就被我乱拳打死老师傅了，这就叫障眼法，也是江湖险恶的一种。”

刘妮蓉一脸匪夷所思。

接下来行往北莽留下城还算顺当，只不过期间当鱼龙帮看到遥遥几位马匪，还是吓得一身冷汗，估计是这些边境上专门逮住商贾敲骨吸髓的蝗虫，掂量了一下，觉得吃不下烫手山芋的鱼龙帮，并没有下文，这让刘妮蓉如释重负。

对鱼龙帮来说，已经承担不起丁点儿折损，客栈里的死伤，已经让刘妮蓉焦头烂额，既然是正二八经投贴拜师的帮里自家人，可就不是抚恤赔偿银子那般简单的事，死了谁，对于海晏清平的盛世里人家来说，都是顶天的大灾，少不得那些家人去鱼龙帮撕心裂肺，再者，出师不利，对鱼龙帮的声望树立也极为不妥，尸体运回陵州以后，刘妮蓉不用想都知道那些与鱼龙帮实力伯仲之间的帮派宗门，肯定都偷着乐。

所以若是在北凉以外的北莽王朝遇到波折，就真是叫天天不灵叫地地不应，这趟到将军府那里托关系求来的差事，就算白求了，不过好在周自如带来两个箱子，装了整整三千两银子，刘妮蓉虽然瞧着恶心，但也知道这笔银子对架在火堆上的鱼龙帮来说，是一笔不可或缺的江湖救急。而那些按兵不动只是远观的马匪，肖锵想的很干脆，也不乏道理，说别看马匪悍勇，单枪匹马不输给任何一个王朝的精锐铁骑，但几个边境上最大股的马匪也就不到五六十号骑士，一般的游寇撑死了二十来匹马，每次倾巢出动劫掠，若不能咬死了能获得巨利，就有可能得不偿失，一帮因利而聚的边境流寇也就说散就散，怎么敢跟还算兵强马壮的鱼龙帮往死里较劲，再者鱼龙帮也就一车货物，比起许多动辄十几车子货物的走镖，规模小了太多，荤腥不够，鸡肋一块，大寨子的马匪瞧不起，小股游寇吞不下，反而安全。

但是闷葫芦公孙杨却提出了不同看法，说要小心这些亡命之徒勾搭起来，合伙抢劫，起先刘妮蓉不以为然，可在半旬后看到第二小股和第三股马匪遥遥盯梢，终于察觉到有些不对劲。

夜宿停顿，鱼龙帮燃起十几丛篝火，除了保暖，还可以恐吓荒漠里的畜生。

好一个星垂平野阔。

王大石帮徐凤年起了一堆火，坐在一起，笨鸟先飞，贵在一个勤字，少年现在总算靠着死记硬背把六百字拳法口诀给囫囵咽下，前些天徐凤年还抽空去僻静地方，给王大石演示了几遍拳法架势，如今武当山掌教已不再，这套拳很快便衍生出老架新架两种，前者有一百零八式，滋味醇正，可相对繁琐晦涩，便是那些最先跟着年轻掌教在太虚宫广场上练拳的老道士，也未必能够尽得精髓，于是一个叫李玉釜的武当山新人道士，当真是天资卓绝，竟然摸索着简练出六十四式，是谓新架，让几位辈份最高的师祖们赞不绝口，可惜徐凤年演练的是最早的老架子，王大石口诀背得尚且吃力，何况是拉开架子，好在徐凤年也不嫌弃这个半吊子的笨徒弟，教得无比耐心，见王大石总是愧疚懊恼，便笑着跟这少年说了一句，功夫是滴水穿石的活，十年练不出来，就老老实实练一辈子。少年这才宽心。

徐凤年在与王大石搭手，你来我往。

骑牛的胆小鬼曾经一手揽雀，雀爪不着力，故而在手心扑腾不得飞。

徐凤年教完了一段，喝了口水，往火堆里添了几根枯枝。

瞥见少年痴痴望向远处的刘妮蓉。

徐凤年没来由想起袖中飞剑，青梅。

情，心上青梅。

年老仍记年少涩。

——————

——————

无罪的游，烽火表示绝对支持第一游《仙魔变》！刚得知好友方想入选游戏第一批作家宠物的名单，各种眼红啊！原打算走马观花的我也动力大增了呢，到时候领一只基友的宠物去。听说老无还准备办宗门争霸赛，听起来很激情的样子！26号游戏开测我想选择万妖府，比起别的宗门，我更中意自然的力量。书友们，你们觉得呢？纵横仙魔变专区地址：xmb.，有什么问题来仙魔变书友群一起交流吧，群号67407091

第一百三十三章 两截柳枝

撤退时，董卓两千游骑和六百步卒拉开段距离，显得衔接疏松，董卓在奔出三里路后，吁了声，拉住缰绳，绿泉枪尖慢慢在黄沙地上划出条沟壑，回首望去，很遗憾那支雪龙骑没有趁势追击。董卓努了努嘴，摘下红缨头盔夹在腋下，也不介意在麾下将士露出张苦瓜脸，唉声叹气。名下马作步卒的嫡系校尉步跟上游骑军，来到董卓马下，三里路佯装溃败，跑得跟丧家犬般，停脚时其实气定神闲，满嘴脏话，不外乎唾弃那北凉第铁骑没胆量。董胖子调教出来的将士，抵都是这副德行。董卓将绿泉枪放置在搁架上，戴好头盔，说道：“走。”

那个跟在董卓人骑屁股后头的校尉生得虎背熊腰，问道：“将军，咱们真就这么走了？不杀个回马枪？”

董卓没有回答部下的询问，他不说，那名校尉也就打消了追问的念头。这便是董家军的默契。董卓不光擅于带少数精锐骑兵长途奔袭，而且用兵极为擅长回马枪，许多激烈战事甚至可以在微小劣势，乃至于局势持平的情况下气撤退几十里甚至数百里，掉头再战，继而奠定胜局。须知回马枪战术就是柄双锋剑，用得好有奇效，用不好就是聪明反被聪明误，假戏真做，那就真的要溃千里，兵败如山倒。需要对己方军心士气和敌方战力韧性都有洞若观火的透彻认知，这类拿动辄拿几百上千条性命做代价的术算推演，绝非纸上谈兵。

董卓自言自语道：“六千打四千，打了个平手，龙象军的战力差不多被咱们摸出底子了。瓦筑洪固安输得不冤枉。”

校尉嘿了声，言谈无忌讳，“将军这话说的，要是给朝廷里那些阁老们听着，又得说咱们不要脸皮了。”

董卓磕着牙齿，微微抬了抬屁股，家里那位皇亲国戚的媳妇总调笑他屁股蛋儿长老茧，摸着硌人，让他少骑马。董卓是顶天的聪明人，看似是闺房画眉之流的私语趣话，其实言下之意，是让他这位夫君少亲身陷阵，毕竟还年轻，又有皇帐外戚身份，少些冒险挣得的军功，只要熬得住性子，总能往上爬到高位。只不过这趟增援岌岌可危的离谷茂隆，他不亲自带兵前来，确实放心不下。被龙象军打掉六千亲兵，说不心疼那是假话，不过董卓素来是名副其实的冷血无情，只要心里小算盘没算亏了，也就懒得故意装出如何伤心伤肺，不过董卓的六万兵马精锐所在，反常的不在骑兵，而在万两千步卒，要是后者折损六千，董卓早就去南朝黄宋濮几位将军那边堵门口骂娘了。

前行几里路，又见董家军五百骑，这支精兵默默融入军。董卓从来就以诡计多端著称，不太喜欢做将全部身家孤注掷的掰命买卖，他的回马枪之所以用得次数不多，却能够次次成功，就在于每次后撤，事先都会有总兵力起码六分之的隐匿骑军保持精气神全满，用作回马枪的枪头。

葫芦口役，董卓原本以为龙象军既然敢设伏打援，般运兵老道的将领负责调兵遣将，都不会倾巢出动，故而起先并未将正数千骑投入战场，事实证明除了龙象军没有后手事出乎意料，董卓其余的估算没有出现任何纰漏，若非那名应该就是白熊袁左宗的无双猛将横空出世，董卓不光可以吃掉四千龙象军，还可以举绞杀人屠次子。董卓当然不是怕了雪龙骑，真要拼，加上后头的五百骑兵，也能彻底拼掉袁左宗，只不过想要杀死袁左宗和徐龙象就难了，董卓自认是个很会过日子的男人，打理六万董家军就跟小家子气男人打理小家庭般，不见兔子不撒鹰才行。既然杀不得此行唯的目标徐龙象，多杀几百甚至几千北凉军，对于局不痛不痒不说，还要从自己身上剐下好几斤肉，董卓肉疼，不乐意做。

死胖子哭丧着脸，无奈道：“这趟回去，以后是别想着去老丈人那里借着拜年名头顺手牵羊了。这还不止，恐怕个把月都要摸不着小媳妇的手。”

宫朴和客卿以及蓬莱扛鼎奴的全部阵亡，董卓对于眼睁睁看着他们为自己战死，毫无愧疚，只是对于以后的布局麻烦不断，毕竟老丈人统领那座与军事雄镇无异的提兵山，也是出了名的城府冷酷。

校尉小心翼翼问道：“将军，咱们好像不是去茂隆的方向啊？”

正在气头上的董胖子瞪眼道：“去急着投胎啊，没瞧见北凉王的亲军雪龙骑都冒头了？才来了百骑，其余的呢？还不是去啃离谷茂隆了？否则四千龙象军会出现在葫芦口等着咱们进他们的裤裆？！”

那名校尉挠了挠头，悄悄白眼道：“我姐早说不让将军来接烫手山芋，将军非不听。”

董卓挤出个灿烂笑脸，招了招手，“耶律楚材，过来过来。”

校尉毛骨悚然，放缓奔跑速度，对将军的招呼左耳进右耳出。

董卓笑眯眯道：“小舅子！”

校尉乖乖上前，果然结结实实挨了脚，出过气的胖子这才觉得神清气爽，“你见你姐长得多绝代风华，再看看你，歪瓜裂枣。我第次跟你见面就说了，你小子肯定不是你爹娘亲生，指不定就是随手捡来的。”

身为董卓小舅子的校尉，那可是实打实的皇室宗亲，当下听到这种不敬言语，竟也不敢反驳，可见董胖子的淫威之盛。肚子闷气，摊上这么个无赖姐夫，实在是老天爷打瞌睡啊。

董卓突然收敛了轻松神色，“有屁快放。”

只会被人当做陷阵莽夫的校尉跑在董卓战马附近，说道：“万龙象军赢了擅自出城的瓦筑军，不稀奇。可君子馆据城不出，竟然还能有战力齐整的四千龙象军出现在葫芦口，这里头足以说明君子馆那边有状况，咱们北莽军镇虽说不如原边防控扼之地军镇那样高城险峻，君子馆却也不是龙象骑军就能攻下的，拿支攻城器械完全跟不上的骑兵去攻城，实在是滑稽，这只能说明北凉对北莽边军的渗透远远超乎南朝的设想，说不定洪固安头脑发热出城拒敌，都有谍子作祟。”

董卓不点头不摇头，继续问道：“那你说说看龙象军孤军深入，葫芦口剩下的四百，加上先前剩下的伤病，整整万北凉精锐已经剩下不到两千，这么代价，图什么？”

经常被董胖子调戏是“金枝玉叶”的校尉想了想，说道：“瓦筑君子馆离谷茂隆四镇，说到底都是易守易攻的军镇，除去兵力，没有太多价值，北凉军除非傻了，才会留兵驻守，等着南朝几位老将军去寻仇。说实话我也想不通这场仗打了什么，是不是北凉王老糊涂了？还是说急着把次子送入北凉军当将军？”

董卓踹了脚，小舅子躲得快，脚落空的胖子气笑道：“说了半天都没到点子上，你姐说得对，读兵书读死了，不知道去探究兵书以外的东西了。”

校尉习惯了姐夫的打是亲骂是爱，厚着脸皮笑道：“将军英明神武，帮着给小的说透了。”

董卓清淡笑道：“原先边线临近北凉的所有军镇，就战力而言，都相当自负，以为可以跟北凉铁骑光明正地对不落下风，不光是洪固安这些将军如此认为，更有原遗民老幼念想着返乡，想着祭奠先祖，或是怀念南方富饶安逸的水土，故而暗地里使劲推波助澜，众人拾柴火焰高，可惜都他妈的是虚火。先是南朝军伍轻视北凉军，继而是整座南朝庙堂浮躁，难免影响到北边王庭和皇帝陛下的心态，陛下急匆匆拿佛门开刀，或多或少是因为觉得可以举拿下北凉定天下了。”

校尉犹豫了下，说道：“那就打呗，北凉军既然仅凭支龙象军就让龙腰州鸡飞狗跳，分明可以往死里打场，咱们南朝这般眼高于顶，真打起来，肯定吃亏啊，北凉为什么在这个时候出兵，难道被我说，北凉王是真的老糊涂了？如今这场仗打下来，龙腰州几乎毫无还手之力，女帝陛下引以为傲在她手上编制而成的驿路烽燧戊堡，下子就给打成了筛子，结果真打了，才知道碰上了打造驿路系统的老祖宗北凉王，根本没得玩。如此来，咱们北莽用兵更为谨慎，再花上几年时间真静下心去不玩花哨的，而是认认真真打造实用的烽燧驿路，北凉军岂不是就彻底北上无望安心南缩了？”

董卓缓缓吐出两个字，“时间。”

校尉愣了下，头雾水问道：“啥？”

董卓抚摸了下马鞍侧的绿泉枪身，轻轻说道：“徐骁这只虎老威犹在的北凉山王，在等北凉世子有足够的实力去世袭罔替，去全盘接手北凉军。但想要让那个年轻世子跟陈芝豹的争斗不落下风，来徐骁出力不讨好，怎么出手都是错。二则陈芝豹有春秋战积攒出来的巨先天优势，所以徐骁必须要在这几年慢慢雪藏陈芝豹，为他的长子争取时间。若是北莽南下太快，就算匆忙扶起世子上位，北凉军心肯定仍是多数倒向陈芝豹，恐怕到最后也就雪龙骑和龙象渭熊这几支亲军会留在徐字王旗之下。话说回来，这趟敲打北莽，用次子领兵的龙象军几乎是北凉王唯的选择，既能够为两个儿子铺路，还能在陈芝豹身后那座山头那边说得过去，这次出兵北莽，没有拿你的嫡系去填窟窿，面子上过得去，说到底，徐骁的吃相很好看，北凉军内部方方面面都没理由指摘。”

董卓自言自语道：“换成是我，样会不惜代价，就算龙象军全部打没了，也不心疼。将才帅才，肉疼心疼，都是不样的。何况龙象军还留下两千，事后重新成军，可以随便拉出千兵强马壮的骑兵，龙象军战力减少不会太多，我用屁股去踩都知道这千兵力肯定是某位或者几位在北凉王换代时会保持的立人物，他们手的精锐老卒，如此来，就等于新北凉王和陈芝豹的番暗此消彼长了。这种手笔，是兵书上读不来的阳谋。”

校尉呆了呆，喃喃道：“那人屠谋划得这么远啊。”

董卓笑道：“要不然你以为北凉能跟北莽离阳三足鼎立？我听说北凉王府听潮亭有位谋士叫李义山，先前直被两朝人物们低估成只会治政方，说他论起带兵和庙算，连死了好些年的军师赵长陵都比不上。我看啊，都是李义山的韬晦，这个读书人，正奇兼用，才是值得我董卓去敬重的人。北凉军三十万铁骑能够在十几年保持战力，偏居隅之地而强盛不衰，半功劳都是李义山的。他若是死了，我很好奇谁还有资格和能耐为新任北凉王出谋划策。”

校尉嘿嘿笑道：“就不能让朱魍刺杀了此人？”

董卓拿北莽刀鞘重重拍了下小舅子的头盔，“才给你说阳谋的紧要，就动这类歪脑筋，真是茅坑里的石头，教不会！”

校尉委屈道：“将军你不就是以诡计多端享誉咱们北莽吗？”

董卓破天荒没有多话，在心自嘲：老子这叫有几分好处出几分力。

校尉受不住姐夫的沉默，好奇问道：“将军，你说那人屠的次子挨了掏心剑，会不会死？那家伙咱朱魍里头可是有掏心的称号。”

董胖子想起朱魍首席刺客的那剑，惋惜道：“那剑的风情呀，可怕是可怕，但还没能到刺死徐龙象的地步。”

葫芦口战场，白熊袁左宗望着徐龙象胸口那柄剑，怒气横生，他是离阳王朝军战力跻身前三甲的将领，知道这剑的狠辣，不可妄自拔出，剑锋初始分明是刺在了心口上，只是徐龙象气机所致，才滑至左胸，刺而入。不光是剑锋通透胸口，利剑离手，犹如截无根柳枝，随手插手即可成荫，剑气在黑衣少年体内茂盛生长，仍是不断勃发，徐龙象何等体魄，仍是直到现在，胸口鲜血才略有止血的趋势。

袁左宗虽然怒极，但养气功夫极佳，轻轻咬牙，记住了这名刺客，朱魍的当家杀手，号称截柳枝掏心窝。

徐龙象问了第二个问题，“还要往北才能找着我哥吗？”

袁左宗微微心酸，摇头笑道：“义父说到了葫芦口就可以回家了，世子殿下很快就可以返回北凉。”

徐龙象哦了声，“那我在这儿等等。”

袁左宗说道：“不用，义父叮嘱过，殿下回家不经过这儿。”

袁左宗本以为会劝不动这位天生闭窍的小王爷，不曾想黑衣少年只是用心思索了片刻，就点了点头。

袁左宗望着血流成河的沙场，第次期待着那位将军嫡长子返乡。

他此时才记起徐凤年竟然已是三次出门游历。

北凉驿路上，杨柳依依，名书生牵着位小女孩，无马可供骑乘，也别提付钱雇佣辆马车，不过走得不急，驿路杨柳粗壮，走在树荫还算扛得住日晒。

小相依为命，这年多时间走得倒也开心，本就是苦命出身，都不怕吃苦。

“陈哥哥，我们是要去见那位徐公子吗？”

“也不定，我想不想他，还要走遍了北凉才行。当然，他肯不肯见我还两说。他毕竟是世袭罔替的北凉世子，不是般人。”

“徐公子是好人呀，还去许愿池里帮我捡钱呢。后边他送给我们的西瓜，吃完了用皮炒菜，陈哥哥你也不说好吃吗？”

“好人也有做坏事的时候，坏人也有做好事的可能，说不准的。”

小女孩也听不懂，只是笑着哦了声。

书生见四下无人，偷偷折下截长柳枝，编了个花环戴在小女孩头上。

他曾自言死当谥正。他曾给将军许拱递交《呈六事疏》。他曾在江南道报国寺曲水谈王霸鸣惊人。

这位就是携带小乞儿游历江南北的穷书生陈亮锡。

遥想当年，阳才赵长陵初见人屠徐骁，挟带丫鬟家仆浩荡六百人。

阴才李义山则独身人，也是这般落魄不堪。

（未完待续）

第一百六十四章 与曹长卿坐地论江山

徐北枳在停马寺说了句俗人怕果，菩萨怕因。徐凤年面对杨太岁也说过心境跌落，就如草籽茁壮生于山石缝，如圆镜破开丝裂隙，愈演愈烈，再想破镜重圆，难上加难。两个姓徐的两句话，双语皆是成谶。

徐凤年收回视线，不去看那位生出三千青丝的六珠上师。这批百白马义从的战马都精心筛选过，在奔袭之前便祛除了北凉军标识，此时走得没有后顾之忧，不怕被抓到明显的把柄，即便有高人顺藤摸瓜，徐凤年也可以说是西域僧兵栽赃嫁祸，决定这种争吵走向的关键，不是道义，也不是真相，而是棋局双方手谈人物身后的兵戈战力。徐凤年从青鸟手接过那只从马车锦盒拎出的银瓶，似笑非笑。

袁左宗提枪纵马在徐凤年半马之后，脸色凝重。按照常理，独杀老僧杨太岁的世子殿下应该精神萎靡才对，便是昏迷不醒也在意料之。可此时徐凤年策马狂奔，神采焕发，没有丝疲态，反倒是身凌厉气势攀至巅峰。尤其是那柄以春秋士气为玄胎锻造而成的春秋剑，剑气冲霄，未曾出鞘，仍是隐约有种种龙鸣，如九条恶蛟翻江倒海。袁左宗心喟叹，这场截杀胜得堪称惨烈啊。况且还有诸多依旧藏在水下的暗流，杨太岁战死，皇子赵楷自刎而死，如此来，北凉跟朝廷的情分算是彻底掏空。

袁左宗笑了笑，望向徐凤年的背影。下次，若再有战事，便是他带领自己这帮北凉老卒征战四方了吧？

黄沙万里，看久了就是幅枯燥乏味的景象，可在众人眼更是异常的满眼荒凉，触目惊心，真是名副其实的天翻地覆，方圆三十里，撕裂出无数道小不的沟壑，早先天空无云而响雷，直到此刻才渐渐声响衰减下去，好在有先前世子殿下雷池剑阵杀老僧的手段做了铺垫，此时白马义从也没有如何震惊，只是个个握紧枪矛凉刀。拥有徐凤年袁左宗徐龙象六臂阴物和青鸟，这支战力只能用近乎无敌来形容的骑队顺着沟壑弯弯绕绕，终于来到条深不见底宽达二十丈的鸿沟边缘，那边站着位年青衫儒士，负手而立，两鬓霜白，风流夺魁。

正是曹长卿。

这位在西垒壁成为陆地神仙的亡国儒圣朗声笑道：“都走了。”

徐凤年抬了抬手臂，除去新生双臂的阴物丹婴，其余都在袁左宗带领下绕行鸿沟。徐凤年将那只该价值连城如今却只能按斤两算价钱的瓶子丢给阴物，掠过鸿沟，阴物则手握银瓶，双臂托马跃过。反正它就是手多。都说双拳难敌四手，对上这么位有六条胳膊的，估计谁的心里都没底。哪怕读万卷书行万里路的曹长卿，也不免多瞧了几眼。官子曹青衣见徐凤年眼角余光游移，微笑道：“你二姐徐渭熊受了重伤，被公御剑送往北凉王府。至于那位不知如何称呼的陈芝豹，已经孤身人去往西蜀，相信很快离阳上下都知道出了第二位异姓王，不过低于最早六藩王的亲王爵，仅是蜀地郡王。”

徐凤年点了点头。

曹长卿叹息声，走上前，屈指弹，弹在徐凤年眉心，“你的伪境指玄，自悟断长生，可断得别人的长生，何尝不是断自己的长生。你这种不计后果的回光返照，真想死在徐渭熊前头？”

徐凤年原强撑而架起的气势，弹指之后，顿时泻如虹，整张英俊脸庞都扭曲得狰狞，曹长卿对那头阴物笑道：“劳烦你按住他的心脉，到北凉王府之前都不要收手，我稍后传你段口诀，你帮他引气缓缓下昆仑，不要松手，切记。”

双相阴物闻言后轻柔伸出臂按住徐凤年的心脉。

徐凤年黯然道：“我姐？”

曹长卿平静道：“被陈芝豹捅透了胸口，又被梅子酒青转紫，命悬线。想要活下来，看她性里的求生欲如何了。”

徐凤年吐出口紫黑淤血，向后倒去，所幸有阴物环臂扶住。

曹长卿不惊反喜，笑了笑，“吐出来好。放心，只要你不死，徐渭熊十有**便不会死。都说世间但凡万物，有不平则鸣，像我这种读书人不平则登高诗赋，说到底，长生之道，还是讲究个人不可心有戾气过甚。你啊，辛苦隐忍得太多年了。知道李淳罡老前辈为何直说你天赋不如公吗？公比你天然通透，当然，这也与她是女子有关。”

徐凤年眼前视线模糊，依稀看到曹青衣青衫破碎，更有血迹缠身，忍住刺入骨髓的疼痛，咬牙问道：“陈芝豹做蜀王，是赵家天子临时起意的招后手？只要我敢截杀赵楷，他就肯让陈芝豹去西蜀封王？还是说早就跟陈芝豹有过承诺约定？”

曹长卿又叩指续长生，气机徐徐下昆仑，徐凤年双脚脚底板顿时血如泉涌，浸透得渗入黄沙，缓缓说道：“赵楷是棋子，却并非起先便是勾引你入瓮的弃子，那个皇帝还没这等孤注掷的魄力，除非是赵楷的爷爷还差不多，他啊，稍逊筹，守成之，多如此，要不然也坐不上龙椅。赵楷既是试图以后屠龙的颗活子，但也不是不可以舍弃，就看你们北凉如何应对了，没有这场截杀，给赵楷十年，在西蜀西域两地站稳脚跟，截断北凉退路，有了钱，赵楷说不定就可以真的登基坐龙椅，但是万，赵楷被人，尤其是被你堵死在西域，京城那边也得有后招，因为陈芝豹也必须走出去，只要你起得来，他在北凉就没有待下去的理由。陈芝豹和你爹是样的人，心底仍是很念相互的香火情，当年老皇帝那般逼徐骁，将军样没有反，就是这个道理。只要方没有老死，就绝不过那条底线，谋反。这种事情，无关对错，人活口气，没有这口贯彻生世的，休想有成就。我曹长卿自然也不例外。徐凤年，要是不觉得没有高手气度，咱们坐着说话？”

徐凤年笑着点了点头，只是笑得比哭还难看就是了。

阴物扶着他缓缓盘膝而坐，曹长卿也坦然坐下。

曹长卿笑问道：“不光是你这场截杀，离阳和北凉的势，同样是环扣环。这局棋，你身在局，可以看到十之七，已经殊为不易。如果我早早告诉你，三寸舌杀三百万的黄龙士，和春秋时期号称第谋士的人物在参与其，你还会这么头撞入铁门关吗？”

徐凤年毫不犹豫点了点头。

曹长卿也不觉得奇怪，望向身边这条被梅子酒割画而出的鸿沟，轻声感慨道：“实不相瞒，陈芝豹差点让我半修为都留在这里。若是我跟他都没有后顾之忧地死斗场，我能活，他会死，但我的全部修为也就废去，到时候就真的是手无缚鸡之力的无用书生了。”

徐凤年重伤所致，言语含糊不清，“他就算进入陆地神仙，我也不奇怪。”

曹长卿惊讶地哦了声，有些好奇地笑问道：“你这般看好陈芝豹？”

徐凤年双手搭在膝盖上，平淡道：“陈芝豹视我如草芥草包，我视陈芝豹直是武皆无敌。”

曹长卿摇头道：“陈芝豹比谁都看重你。临行前，他曾说过以后迟早有天会堂堂正正跟你战。陈芝豹还说这句话，他也在肚子里憋了二十年。”

徐凤年苦涩道：“我是该高兴吗？”

曹长卿乐得这小子吃瘪，舒心笑，敛了敛笑意，“两朝灭佛事，让龙树僧人圆寂，这位佛门圣人走，陈芝豹是占了便宜的，他否则也没有那么快入圣。”

徐凤年由衷笑道：“徐骁不太爱说道理，不过有句话我记得很清楚，要吃得自家苦享得自家福，但也得看得别人好。所以我直认为天底下那么多好事便宜事，总不能都搂在自己手里，这也不现实。就跟美人那么多，你娶回家也就那么几个，是不是，曹叔叔？”

曹长卿眼神欣然，不过手上指轻弹，“别喊我曹叔叔，咱俩交情没好到那份上。”

徐凤年点头道：“确实，否则你也不会放陈芝豹去西蜀了。毕竟你我那点淡薄情分来计较，你能够挡下陈芝豹去铁门关就算十二分的厚道。陈芝豹去了西蜀，是京城里杀敌千自折百的阴损勾当，给北凉埋下祸根，离阳也好不到哪里去。你既然想要复国气运犹在的西楚，总归是天的好事。”

曹长卿洒然笑，并未否认，“我不希望他执掌北凉，但我希望让陈芝豹去西蜀称王，因为西楚想要复国，就只能是火取栗，乱获利。棋局越乱越好，个你所在的北凉，远远不够。”

徐凤年啧啧道：“怕了你们读书人。”

曹长卿犹豫了下，还是说道：“徐凤年，有句话我还是要提醒你，在其位谋其政，你当北凉王和做北凉世子是截然不同的立场，这之前你剑走偏锋，次次以奇兵险胜，但以后仍是要正奇并用才行。就好像这场牵发而动全身的截杀，说到底许多事情，不光是赵家天子，离阳王朝张巨鹿顾剑棠那些老狐精怪们也都心知肚明，只是徐骁在李义山授意下，这些年走得更多是阳谋路子，无可指摘，才有北凉今日基业，你可不要辜负了老辈北凉人的期望。赵楷这次输得不是气运，而是输在了他想要以小搏，滔天富贵险求，但他有点忘了，他是皇子，是要争夺帝位的角色，但太平盛世之，往往步步走近龙椅的龙子龙孙，都讲求个潜龙在渊的韬晦。京城那边，皇子得显势，四皇子得隐势，你都要小心。”

徐凤年微微作揖致敬，“心诚领教。”

曹长卿轻轻挥袖叠放在膝盖上，“说实话，以前我不喜欢你这个人，多情而薄情，如今亲眼见过些事情，反而有几分看好了。上次去北莽南朝的姑塞龙腰，途经北凉，跟将军有过番密谈约定，这次按约行事阻挡下陈芝豹，算是还清了笔西楚欠给你们徐家的老债，以后就是两不相欠最相宜，该杀你时，我样会毫不犹豫出手。”

徐凤年笑道：“不怕你家公骂你？”

曹长卿愣了下，屈指弹在徐凤年眉心，让后者阵倒抽冷气。

阴物欢喜相面孔竟是会心笑了笑。

徐凤年自言自语道：“快到冬天了，她又该生冻疮了。”

曹长卿哑然，随即笑道：“对啊，又该扎草人骂你了。”

徐凤年被阴物搀扶着起身，“我赶着回去看我姐，你家公殿下肯定是不愿见我的，曹叔叔，咱们是分道扬镳，还是起走段？”

曹长卿起身拂去尘土，“各走各的，你小子少跟我套近乎。”

徐凤年给阴物飘向马背，抱拳跟这位儒圣曹青衣别过。

骑绝尘。

曹长卿站在原地。

这次徐骁披将军甲而非穿凉王蟒袍，出现在了边境。

因此，曹长卿此刻是目送年轻北凉王离去。

第二十九章 故知来和去

013-09-09

徐凤年单独走向偏离中轴御道的马车，马夫自然是青衣青绣鞋的青鸟，身怀传国玉玺的轩辕青锋一袭紫衣，侧身坐在青鸟身后，双脚垂在马车以外，见到徐凤年如此之早退朝，轩辕青锋虽有疑惑，却也没有询问。一起坐入车厢，徐凤年落座后，微笑道：“西楚还了我一剑，咱们迟些时候出京，让曹先生多等上几天，顺便吓唬吓唬那位不知在哪儿守株待兔的韩貂寺。这位儒圣不会在京城里取回阳玺，你这几天抓紧时间汲取气运。”

轩辕青锋皱眉道：“才纳入四五分。”

徐凤年笑道：“做人要知足，能到五六分就差不多了，过犹不及。气运一事，神鬼莫测，万一出了差池，到底遭罪的还是你，不是我。来，掏出来给我瞅瞅，好帮你掌掌眼。”

轩辕青锋yu言又止，冷哼一声，终归没有动静。徐凤年一头雾水，无奈道：“真当这枚玉玺是你禁脔了？借钱还钱是天经地义的事情，以往你跟我蛮横不讲理，那是我好话，不跟你一般见识。这几年我在藏私，陈芝豹比我更狠，早已经悄然入圣，铁门关一役，陈芝豹正值武道巅峰，尚且敌不过曹青衣，你要是惹恼了这位西楚棋待诏，耽误了他的复国大业，注定没好果子吃。再牵扯到玉玺的气数谶纬，你比你爹差了十万八千里，就是个门外汉，远不如我，我替你掌眼，查漏补缺，你还不满意？”

轩辕青锋犹豫再三，死死盯着徐凤年，终于慢腾腾伸出纤细两指，歪了歪脸庞，从脖子里捻住一根串住玉玺的红线，轻轻一提，看那胸口风景，应该是从羊脂美玉的双峰之间，拎出了玉玺，徐凤年哭笑不得，心想难怪你扭扭捏捏，到底是在这类事情上脸皮厚不起来的女子，徐凤年立即故作正经古板，省得她恼羞成怒，心平气和接过仍然留有丝丝缕缕体温的红绳，低头凝视这枚西楚玉玺，轩辕青锋撇过头，捂住心口，看不清她容颜是愠怒还是娇羞。绳坠下的玉玺呈现出晶莹通透的圆润景象，其中又有黄紫两气急速流转，如夏季汛期的江河，如雏鸟离巢，心之所向，仍是轩辕青锋，气运外泄于玉玺，一起飘荡渗入轩辕青锋七窍三丹田，徐凤年哭笑不得，抬头望向那个仍在跟自己置气的娘们，气骂道：“这哪里是四五分，分明已经给你偷窃入六七分，以前你只会败家，真是冤枉你了。”

轩辕青锋如徐凤年所是货真价实的门外汉，得玉玺之后，只是埋头汲取玉玺蕴藏气运，听闻真相以后，也有些雀跃惊喜，“当真有六七分？”

徐凤年点头道：“你试着将全部气机都倾泻-出来。”

眨眼之间，车厢内气海扶摇，两匹马骤然停蹄，一副雷打不动的架势。徐凤年发丝飘拂不定，发出啧啧声，眯眼感慨道：“用道门练气士来，便是气蒸云梦泽，波撼玉皇楼，摇动昆仑山。跟武当老掌教的大黄庭也差不离了。”

轩辕青锋闭上眼睛，摊开双臂，临近宫城的太安城一带，肉眼不可见的气机以马车为圆心，迅猛汇聚而来，她一脸陶醉自然。

徐凤年中玉玺摇摇晃晃，幅度越来越大，沉声道：“收，打住！”

轩辕青锋迅速回神，收敛气机，似乎察觉到自己的举止太过温顺，狠狠瞪了一眼发号施令的徐凤年。

徐凤年对她从娘胎里带出来的骄横刁蛮，并不以为意，也没想着如何用心打压调教，女子都给磨棱角，如青州陆丞燕般个个如鹅卵石圆滑世故，不论是江湖还是府邸，那得多么乏味无趣？递换给她红绳玉玺，“趁这几天再汲取一分半分，别人心不足，一口吃成胖子也不好，尤其是女人，太胖了不好看。”

轩辕青锋安静凝视着这个家伙，不领情道：“一点都不好笑。”

徐凤年双插袖，笑了笑，“是真的冷。”

今年入冬以后，太安城的确格外的冷。

徐凤年等轩辕青锋转过身塞回玉玺到那峰峦凹陷之中，突然问道：“轩辕青锋，你有没有发现你其实很有谋算天赋，别人靠脚踏实地的学问积累，和官场上的经验累积，你靠的是直觉？”

轩辕青锋一脸不屑道：“你休想我给你当北凉豢养的鹰犬，我与你做买卖，一桩是一桩！”

徐凤年摇头道：“别紧张，我没有到饥不择食的地步，只是难得心情好，所以口头嘉奖你一次。”

轩辕青锋一语中的，“你跟京城白衣案的柳蒿师挑明了？摆好了擂台？这次出京，跟赵家天子那边也彻底结清，以后各凭事，公开划下道来？”

徐凤年笑着点点头。

庙堂之上很多事情，深深重重帷幕后的布局，步步为营，锱铢必较，可放到台面上，最终落在朝臣眼中，其实往往也就那么回事，很难一眼看出高明之处，徐凤年以藩王世子身份赴京观礼，明面上佩刀入殿可不跪，赵家天子无疑给了天大面子，可给了这颗甜枣之外，几大棍子下来，都结结实实敲在了北凉头上，破格提拔晋兰亭为国子监右祭酒，“勾搭”理学大家姚白峰入京任职，擢升北凉都护陈芝豹为兵部尚书，陵州牧严杰溪更是一举成为当朝最为殊荣显赫的皇亲国戚，这正大光明的四大棍子，可都是当着满朝武的面敲打在徐凤年身上，徐凤年怎能不借势大闹一场？看上是怄气行径，可未尝不是徐凤年在用自己的方式极力安稳北凉铁骑军心。

马车缓缓回到下马嵬驿馆，腐儒刘豹已经跟一个老叫花子无异，依旧在龙爪槐下苦苦等候，等北凉世子给他一个施展抱负的机会。此时正蹲着啃一个冰凉生硬的馒头，虽衣食住行那一块吃了苦头，但看他的精气神还不错，这些个人下人之人，大多如此，只要有丁点儿盼头可以期待，就可以表现出惊人的韧性，这与心气有关。刘豹无疑是口气极大心气更大的那一类人物。徐凤年下车以后，仍是正眼都没有一个，斜视一眼都欠奉，寻常自恃腹中才学韬略不输他人的读书人，早就转投别家明主了，不过刘豹一生坎坷，傲骨犹在，寒窗苦读圣贤书读出的傲气，也几乎全部消散，自然有咬定青山不放松的大毅力，不过准确来，咬定身旁徐家槐树不松嘴，似乎更合适一些。

看到徐凤年要径直走入驿馆，刘豹小跑过来，轻声道：“徐公子，有人找你，是个姓李的小姑娘，也不进驿馆，只是与我闲聊，她等了半天，结果熬不住饿，这会儿买吃食了。”

徐凤年愕然，笑道：“她是不是家住在一座寺里，寺是她家的？”

刘豹使劲点头笑道：“对的对的，小姑娘可也有趣，我正纳闷呢，还有女子住在寺里的。”

徐凤年这次是真的心情大好，对刘豹道：“你驿馆里找个暖和的地方，童梓良问起，就是我让你住下。”

不曾想老书生不知好歹，摇头道：“不在乎这一两天，刘豹吃得住苦，这么多年都撑过来了，想着以后苦尽甘来才大。”

徐凤年也不刻意与五十几岁都没有成家立业的老儒生客气，轩辕青锋已经直截了当进了驿馆，就让青鸟先进，自己单独留下在门口迎接李子姑娘。

刘豹小心翼翼好奇问道：“公子为何这么快就退朝？”

徐凤年半真半假道：“差点跟顾剑棠动，给赶回来了。”

刘豹咋舌，不敢再问。

远处，那个立志要做行侠仗义江湖女侠的少女蹦蹦跳跳，往下马嵬驿馆这边跳着方格。

她要不容易打听到徐凤年住在下马嵬，自觉得历经千辛万苦翻山越岭就跑来了，这份江湖儿女才能有的情谊，实在是没二话！

她这趟出门，倒也带了几张银票，可都叮嘱笨南北逢人便送礼了，没想着如何购置衣裳脂粉，身上只有一些可怜的碎银铜钱，今天破天荒起了个大早，火急火燎就赶来下马嵬外边，大清早都忘了填饱肚子，给冻得浑身直抖索，终于熬不过肚子打鼓，就买了一屉白馒头，就因为这个馒头，对太安城的印象糟糕到了极点，太贵了！当年跟徐凤年要是再京城行走江湖，十有早给饿死了。狠狠咬着一个在家里山下买好几个的昂贵馒头，蹦跳着向驿馆慢慢推移。

远远看到一个熟悉身影，可瞧那人一身白，白头白衣白鞋子，怎么跟雪人似的，就有些不确定，不会是徐凤年吧？

都羁旅之人才会近乡情怯，可下马嵬也不是她家乡，只不过因为他，就不蹦跳了，慢慢挪步向那棵龙爪老槐。

走近了，认清了那张朝思暮想的脸孔，小姑娘愣在当场，口里还咬着一口馒头，怔怔看着那个熟悉又陌生的男子，顾不得女侠风范和淑女礼仪，转身就跑，里馒头丢了一地。

刘豹一脸匪夷所思，这小姑娘是给身边世子殿下吓傻了？

徐凤年忍俊不禁，走过捡起不算太脏的馒头，都捧在怀里。

小姑娘跑出一段路程，又跑回来，梨花带雨，“徐凤年，你是要死了吗？我爹事大，我回跟他，你等着，一定要等我啊！”

然后她又转身打算跑路。

徐凤年腾出一只，按住她的小脑袋，把她拧转身，“死不了，我这是觉着出门在外，想要引人注目，得剑走偏锋，就染成了白发。”

小姑娘性格天真烂漫，却不笨，气坏了，“你骗我！”

徐凤年把一个馒头塞到她嘴里，自己也叼了一个，含糊不清道：“你家南北和尚呢？”

李子姑娘拿出馒头，抽泣道：“笨南北宫里等着面圣了，又要跟那个什么青词宰相，还有白莲先生吵架。”

徐凤年伸帮她擦脸颊上的泪水，小脸蛋冻得两坨通红，十分滑稽可爱，徐凤年没有妹妹，一直把她当做自己的亲妹妹看待，温柔笑道：“好不容易见了面就跟我哭得稀里哗啦？也不怕被南北笑话。”

李子姑娘闷闷不乐道：“他那么笨，我都不笑话他。”

徐凤年牵起她的冰凉小，走向下马嵬。

人生一大喜，他乡遇故知。

徐凤年转头抬起，轻轻望。

有人来时，入江湖，意气风发。时，出江湖，问心无愧。

徐凤年转过头，低头看了眼小姑娘，平静道：“可惜温华没机会跟咱们一起行走江湖了。”

“为啥啊，他练剑还是那么没出息？还是挎了柄木剑？”

“大出息了，不过他不练剑了。”

“不在京城吗？他哪儿了？”

“我在找。”

“哼，温华都不等我！不仗义！以后被我见到，骂死他！”

“好的，要是我先找到那小子，连你那份，一起骂。”

精彩推荐：

第四十六章 过河卒子

013-10-06

这一架打得毫无章法。

卢崧王麒麟身上或轻或重都有北凉军的烙印，今天也不例外，身先士卒，破韩貂寺引发的一线潮之后，看到一白一红一黑纠缠在一起，两名骁将忍不住面面相觑，都从对方眼中看出一抹尴尬，显然都有些不知所措，以为占尽天地利人和，靠着八百骑卒和两百江湖散兵，只需要一路冲杀过，甭管对面是谁，都能占到便宜。可那名以后需要投靠效命的年轻主子，就好似那不谙世情的愣头青，一门心思想要出风头，在六臂魔头失利之后，依旧非要单打独斗，跟韩貂寺一对一死磕，这让儒将卢崧心中也有些愤懑，心想你若是死在神武城外，咱们这些人将近二十年苦兮兮的忍辱负重，就都成了竹篮打水一场空。卢崧提了一杆梨花枪，停马高坐，眼神yin沉。

王麟年纪较小，一腔热血，倒是觉得这个比他还年轻的北凉世子有些鲁莽行事，但秉性有些对他的胃口，最不济没有做缩头乌龟，让自己身后几百号兄弟们蜂拥送死。王麟拎了一对雷公锤，是祖传的武艺，父辈便是绿林好汉出身，当年在景河一役锤死了西楚一员盖世猛将，虽有欺负对力战多时气短力竭的嫌疑，可毕竟是实打实锤烂了敌将的胸膛。王麟天生膂力出众，一对雷公锤那就是六十斤重，寻常士卒别久战不停，就是一个策马冲锋都是天大累赘，王麟甩了甩一柄锤子，目不转睛望向那边的战场，只觉得目眩神摇。

任山雨伸捋了捋鬓角发丝，眼神迷离，以前经常听北凉小主子生得俊俏非凡，是一等一的风流班头人物，她与刀口舔血的姐妹几个，私下闲聊，都不太信后来的传言，什么他亲身了趟北莽，还把北院大王徐淮南的脑袋割下了，甚至连提兵山第五貉都给宰掉。任山雨只想着哪怕他真是认真练了几年刀，境界也有限，毕竟修为高低，跟秘笈多寡脱不开干系，却不是必然关系，贪多嚼不烂，任山雨是过来人，比一般人都知晓贵精不贵多的道理，可今日亲眼所见，对上当之无愧的天下第十人，虽处于下风，可毕竟是货真价实让人猫数次出，她自认十个任山雨，也没这等事。

任山雨比卢崧王麟这些武夫更没有退路可言，进了北凉这个关押许多头凶兽的牢笼，就没听过谁能不脱几层皮走出的，任山雨就记得一个曾经在武林中鼎鼎大名的江湖巨擘，办事不利，给掌管北凉一半谍的褚禄山逼着亲剐一目断一，苟延残喘，当了十几年的掌勺伙夫。

神武城十里以外有数骑疾驰而来。

为首白熊袁左宗。

————

城外大战正酣，闻风而动的神武城已经开始闭城戒严，青衫士沿河悠然而行，中一截干枯柳枝，落在路人眼中，想必跟那拎桃花枝就做上当代剑神的邓太阿是差了十万八千里，可真正领教过北莽一截柳段的，都已经没有机会掉以轻心，除了那名黑虎伴随入北莽的黑衣少年。对于让自己生平第一次失的徐龙象，士模样的北莽第一杀当然念念不忘，亲植下一截柳，竟是没有成荫，这让他耿耿于怀，好在这一次潜入离阳王朝，不杀天赋异禀生而金刚的徐龙象，杀徐龙象的哥哥，也是一桩乐事，可惜没能在下马嵬出，给北凉离阳同时添堵，退而求其次，只能在神武城外展开一场势在必得的袭杀，这位一截柳心底有点遗憾。

他看似慢悠悠逛荡时，相距城门还有几里路，城内河流却也是将近尽头，当城头好似被巨石撞击，传来一阵气机涟漪，以一截柳的修为，自然能够清晰感知，可他并不着急，他做的脏活，次次都是火中取栗，最为看重火候，现在才下锅，心急吃不了热豆腐，他不着急，以韩貂寺的通玄实力，只要那白头小子没有傻乎乎急着投胎送死，估计少能逗弄小半个时辰。一截柳对那只恶名昭彰的人猫，破天荒带有几分敬意，以指玄跨过门槛杀天象，不正是他这半个同行梦寐以求的境界吗？

他骤然停下脚步。

目光所及，有一个黑衣少年拦住路。

少年咧嘴一笑，指了指自己胸口。

一截柳跟着笑起来。

之前只有他黄雀在后，袭杀别人，不曾想这次颠倒过来，一截柳瞥了眼冰雪覆盖的河流，有些自嘲，常在河边走哪能不湿鞋，丢了枯枝，一截柳袖中滑出一柄纤薄无柄的短剑。

————

当嗜好吃剑的独臂老头子步入城中，死士寅在东海武帝城门口驻足，他背了一只大箱子，原装载有二十几柄剑，已经荡然一空，它们都是在幽燕山庄排得上名号的名剑，把把都可以用削铁如泥形容，可这段日子远远跟随在老人身后，箱中名剑就仅仅像是那路边摊上的碎嘴吃食，哪家孩子稍微馋个嘴，花上几钱就能买回。这一路相随，寅走得谨慎而憋屈，可想到世子殿下的叮嘱，不敢流露出半点不满，为了从老人嘴中捞出准话，只能小心翼翼伺候着。其实半旬前两人就已经临近武帝城，按照殿下的法，何时在东海天空看见青白鸾，何时入城，对此老人有些目光不善，可终究还是耐着性子，算是给了个天大面子。寅虽然是王朝中首屈一指的死士刺客，可模样憨拙，如同市井小贩，只是身材结实一些而已，无法想象他曾经亲自参与刺杀帝师元溪的可怕人物，此时背了个大箱子，如释重负站在城外，在来来往往江湖豪客成名侠士之中，完全不惹眼。

寅返身远离武帝城，这会儿赶是肯定赶不上那一场战事了。

只希望那位北凉新主可以安然无恙。

多灾多难二十几年都熬过来，万万没有理由横死他乡。

————

人间大雪，天上则是无法想象的云海璀璨。

一剑悬停九天上。

古书诗歌都以“御风而行”“飘飘乎登仙”来形容神仙逍遥，人士大夫登高作赋，看似闲情逸致，实则山路坎坷，往往一次游览名山的往返，就要历经半旬乃至整月时光，历史上不乏失足坠崖的人sāo客，如此涉险，登山之后，会当凌绝顶，饱览风光，尤其是那云海翻涌的壮阔景象，可能便是那儒家所谓的天地之间浮浩然。此剑悬停处，高出绚烂云海，置身其中，宛如身临大海之滨，此时又临近黄昏，夕阳西下，霞海五彩斑斓，无比瑰丽，几处彩云如瀑布垂直，望而生畏。

如果幽燕山庄湖上练气士白蝶点水，仅是有几分形似仙人，可这名踩在剑上的女子，那就是形神俱是如天仙了。

当她能够御剑之后，每逢心中yin郁，就会单独破云而出，在这种仙境中怔怔出神，甚至谈不上什么观海悟剑，就只是发呆而已。

云海之上数十丈，又有一层金黄色的略薄云层，如同楼上楼，难怪道教典籍有九天十八楼之，她回过神后，御剑拔地而起，触可及那一层楼，伸出一，轻轻一旋，旋出一个气涡，一如那放大了无数的女子脸颊酒窝。

圣人曹长卿凌空“登楼”，每当他拾阶而上，先前那一层台阶便烟消云散。

曹官子轻声道：“要是他死在旧西楚境内，也算是一方不错的药引子。离阳这分明是摆开阵势，非要我们复国了。”

北凉王妃之后女子剑仙又一人的姜泥语气平淡道：“原来我们都是过河卒子。”

曹长卿笑了笑，不再话。

精彩推荐：

第四十七章 雪停且捧雪

当徐凤年驭剑十二，孤身提刀奔来，韩貂寺没有将太多注意力停留在此子身上，假借阴物之力，不值提，吴家剑冢的驭剑术，较之自己赤蛇附龙也称不得如何上乘，人猫更留心徐凤年跟双相阴物的间距，双方既然心意相通，互相反哺修为也就不足为奇，韩貂寺想要知道两者身形可以拉伸到何等长度，先前阴物蛰伏积雪，跟徐凤年相差三十丈有余，此时徐凤年看似单独袭来，朱袍阴物实则遥遥如影随形，步伐致，空灵飘忽，阴物袭宽敞袍子，如戏子抖水袖，行云流水，始终保持十丈，不远寸不近毫，看来十丈便是两者修为流转的最佳间距。出鞘刀卸甲之后，徐凤年没有急于出第二刀，三丈以外十丈以内，十二柄剑胎圆满的邓太阿赠剑，眼花缭乱，轨迹诡异，驭剑术臻于巅峰，不过是字纲领，心神所系，剑尖所指，徐凤年竟是自揭其短，反其道而行之，刻意分心分神，任由飞剑胡乱旋掷掠砸通，犹如稚童打架，泼妇闭眼瞎抓脸面，完全没有乱有序的家风范，韩貂寺心冷笑，闲庭信步，伸出食指，凌空指指点点，不等剑近身丈，就弹飞出去。

原本徐凤年要是敢全神贯注驭剑，以韩貂寺对指玄境界的感悟，少不得让这小子吃足苦头，指玄，叩指问长生，那只是世人尊崇道教的偏颇之说，指玄玄妙，远不止于此，万物运转有仪轨，至潮涨潮落，月圆月缺，，小至花开花落，风起微末，身负指玄，就像天上落雪，在韩貂寺眼，只要视线所及，片雪花所落而未落，在他眼都有丝丝缕缕的明确轨迹，这种妙不可言的轨迹之浓淡，又与指玄境界高低相关，初入指玄，便是模糊不堪，久入指玄，修为渐厚，便愈发清晰，吴家剑冢当年九剑破万骑，战死半，其吴草庵，境界仅是上，生止步于指玄，比起两位天象同门，不可同日而语，可草原战，九人联剑，却是以他为当之无愧的“剑尖”，剑锋之下杀掉足足三千七百骑，直到吴草庵力竭而亡，才换由其他人顶替剑尖位置，吴草庵作为那代剑冠的剑侍，跟随子出冢历练，不曾跟人技武，在剑冠成名之后，独身东临碣石，西观江东去东望海，夜之间直入指玄，最后赶至江源头，人剑跟随江起东流，出海之时，指玄攀至顶点，难怪后人戏言吴草庵用短短二十日完成了其他武人辈子做的事情。你以阴物天象修为对敌我韩貂寺，那是自寻死路，以指玄问我韩貂寺，虽说已是独具匠心，故意另辟蹊径，也不过是拖延死期而已。

韩貂寺在半炷香内熟悉了纷乱十二柄飞剑的各自习性，便开始收拾残局，脚沉沉踏下，左手拇指食指双指舒展，出其不意握住柄飞剑手尾，不顾飞剑锋芒颤鸣，双指指肚叩合拢，剑砰然断折，右手红丝拂动，浑水摸鱼，手伸出，就缠绕住狭长双剑，往回扯，双剑在人猫握拳手心拧扭成团。

韩貂寺随手丢弃剑胎尽毁的飞剑，煮青梅斩竹马折桃花，气呵成，嗤笑句：“邓太阿用这十二剑，才算回事。”

徐凤年心境古井不波，右手扶摇，终于心意牵引剩余九剑，以仙人抚顶之势当空砸向韩貂寺，左手北凉刀往无前，袖青龙，直刺韩貂寺。黑衣人猫面容恬淡，剑雨泼洒而下，不过步就踏出剑阵，虽说九柄飞剑在落空之后便击向他后背，可韩貂寺全然视而不见，只是踏步迎向那袖青，掌拍烂了北凉刀所绽放出来的浓烈罡气，罡气四散炸开，哪怕让韩貂寺双鬓银丝肆意吹拂，人猫照旧以掌心推在了北凉刀刀尖上，五指成钩，攥紧北凉刀，“北凉铁骑北凉刀，换了人，就不过如此。”

不等徐凤年松手，韩貂寺抬手提刀，脚踢在徐凤年腹部，徐凤年本身看似无恙，四周雪地则是气机涟漪乱如油锅，地面更是轰然龟裂，韩貂寺皱了皱眉头，这小子既然身后背负柄无鞘剑，竟然仍是不愿弃刀，韩貂寺手掌带动刀尖，往回缩，刀柄如撞钟，狠狠撞在徐凤年心口，徐凤年仅是脸色苍白，十丈外朱袍阴物已是喷出口猩红鲜血，韩貂寺哪里会手下留情，转身记鞭腿扫在徐凤年肩膀，徐凤年如无根浮萍被劲风吹荡，双脚离地侧向飞出，可因为死死握刀，几乎横空的身躯欲去不去，韩貂寺和徐凤年竖横，双方之间便是那柄刀尖不存的北凉刀，九柄飞剑如飞蛾扑火，可都扑在了灯笼厚纸张之外，不得靠近人猫这株灯芯，韩貂寺见这小子不知死活到了种境界，浮现抹怒容，臂红丝赤蛇迅速攀附北凉刀，在即将裹挟徐凤年手掌之时，后者猛然双手握住刀柄，遥想北莽遇上陆地龙卷，风起，扶摇上青天，那次次拿命练剑，徐凤年此刻人形如平地生龙卷，双手掌心刹那之间血肉模糊，韩貂寺以不变应万变，松开刀尖，任由手心刀锋翻滚肆虐，眼神阴鸷，声音阴柔渗人，“好个酒仙杯藏龙卷，有些意思，难怪李淳罡会对你刮目相看。”

韩貂寺正要痛下杀手，东南方向袭青衣拖枪而至，韩貂寺的指玄终于展露峥嵘，如雪重于霜，竟是在眨眼之间以自身神意压碎了其柄飞剑的徐凤年心意，玄雷剑直掠拖枪女子，面容清秀的女子微妙抖腕，名动天下的刹那枪挽出个灿烂枪花，单手拖枪变作双手提刹那，枪横扫千军，砸在玄雷飞剑之上，砰然巨响，女子借助刹那枪反弹，身形如陀螺，躲开飞剑锋芒，旋出个向前的弧度轨迹，脚尖踩地，高高跃起，枪以万钧之势朝韩貂寺当头砸下，这切看似繁复，不过都是瞬息之变，韩貂寺似乎明知对徐凤年击致命不现实，也就失去纠缠兴致，缩手屈指弹，将手心龙卷北凉刀恰好弹向刹那枪，甚至不给男女收力间隙，脚步飘逸，手轻轻推在徐凤年胸口，手凌空敲，直接就将两人各自击退，枪不得进就给驱退的青鸟在空旋转枪身，刹那枪尖在地面上点，不等双脚落地，在空就又是枪砸向韩貂寺脖颈，韩貂寺冷哼声，虽然才两招，显然人猫就已经腻歪了这名女娃娃不知天高地厚的挑衅，左手搭在刹那枪尖以下几寸，脚下轻走，走个个半圆，就将刹那枪倾力击完全卸去劲道，骤然欺身而进，对身形浮空的青衣女子手拍在肩膀，没有磅礴天象修为灌注的女子当即就断线风筝脱手飞走，韩貂寺握住刹那枪，朝女子坠地处丢掷而出，速度之快，乃至于根本没有什么呼啸成风的气象，仅仅悄无声息，青鸟早已不是襄樊城外芦苇荡役的女子，枪看似要直直透胸毙命，心清明，脚步凌空虚踩，竟是在空稳稳倒退滑行，仓促却不狼狈，双手握住刹那钝圆枪头，身形斜斜坠地，脚踩出个泥坑，硬生生止住颓势，双眸泛红，经脉逆行，倒提刹那枪，再度向韩貂寺奔去。

当真是悍不畏死。

不管身世如何飘零，老天爷总算手下留情，让这世上终有人，不管离他远近，都值得她此生哪怕进死退活，仍是不退步。

世间最痴是女子。

概是受青衣女子感染，先前还有些忐忑不知所措的卢崧王麟等人终于醒悟，无须出声，当两位骑将率先展开冲杀，双方麾下精锐骑兵几乎同时展开沉默冲锋，没有呼喝声壮胆，没有暴戾喊杀声，只有阵阵马蹄声。韩貂寺可以不理睬年轻女子家传枪仙王绣的刹那，可以不理睬那些蝼蚁骑卒的亡命冲杀，唯独不能不理睬那名白头男子的悄悄后撤，当我韩貂寺是何人？是那青楼女子？你膏粱子弟花钱勾搭几下，才知家底不够，就想着全身而退？韩貂寺杀机渐浓，突然眯眼，终于来了，人猫对倒提刹那枪视而不见，对剧烈马蹄声响置若罔闻，驻足而立，望向正东方向的马车，有袭不似龙虎山那般华贵鲜亮的朴实道袍，年道人背负三剑，只见他伸手在背后抹最上剑匣，面带笑意，“有远朋好友雪夜叩柴扉，听闻小吠最怡情。”

说是小吠却不小。

剑痴王小屏这剑递出，城内外都听闻有轰隆隆连绵不断的急促雷鸣。

王小屏初时练剑，便立志只要我出剑，出剑之后收剑之前便是次陆地神仙，剑在手，仙人于我如浮云。故而这剑无关指玄无关天象，与境界高低根本无关，王小屏练剑以来，便以剑心精纯著称于世，便是洪洗象也佩服不已，哪怕那时候年轻掌教尚未开窍自识吕祖转世，可骑牛的眼光，何曾差了？

小吠剑起始于王小屏，终止于韩貂寺，如挂长虹悬于天地。

神武城外拦路，韩貂寺还是第次流露出郑重其事的神情，韩貂寺能够强势挤入天下十人行列，凭借的是他在境界之拼上无与伦比的优势，本就是媲美邓太阿的指玄，得以擅杀天象，因此只要你没有步入高高在上的陆地神仙，像朱袍阴物就从不入他法眼，更别提临危动退避的轩辕青锋。可王小屏这个为剑而生更不惜为剑而死的剑道扛鼎才，不样。韩貂寺敬重那挂空剑，倒也没有生出畏惧，挥袖，臂如蛇窟，条条红绳如抬头示威小蛇，嗤嗤作响。这剑躲是躲不去的，韩貂寺也不想躲避，身陷杀机四伏的场围杀，面对众人倾力层出不穷的凌厉手段，尤其是此时王小屏剑气势如虹，仍是洒然笑，举手起赤虹，激射腾空，与小吠争锋相对。

声洪钟吕响彻天地！

震荡得神武城城墙又是阵摇晃，墙上缝隙积雪又次不得安生，簌簌落下。

尘土飞扬，黑泥白雪相间，尘埃落定后，韩貂寺安然无恙，只是手臂裹绕的猩红似乎淡去两分。

韩貂寺扯了扯嘴角，朗声笑道：“王小屏，你这剑算不算斩了蛟龙？还有两剑，不妨并使出。三剑之后，我便剥皮剔骨了你，让武当失去峰。”

说话间，众人才知青衣女子手红枪枪头抵住了这名老宦官的后心，只是好像无法推移分寸入肉。

刹那枪弯曲出个醒目弧度，几近满月，足见清秀女子的刚烈。

韩貂寺见王小屏无动于衷，知道以这名武当剑痴的心性，不会为言辞所激将，也不再废话，转头平静笑道：“女娃娃，就不怕折断了王绣的珍贵遗物？”

马车车顶，死士戊挽弓弧度尤胜刹那枪，次崩弦，两根铁箭以迅雷不及掩耳之势射往直立于不败之地的老宦官。

少年使出双箭之后，踉跄后退两步，拉弓右臂血管爆裂，顿时绽出串串血花，面无人色，目光死死盯住那头该死偏偏不死的人猫。

“雅名日月并立，俗名榻上双飞。”

公子取名就是有学问有讲究，雅俗共赏，少年戊很喜欢很满意。

韩貂寺后退步，武夫极致力拔山河，可要是再山河之上再添羽重量，也能压死人，本就弯曲到极致的刹那枪立即崩飞，青衣女子往后荡出，滚出六七丈，身青衣不复洁净，满身污-秽泥泞，艰难起身，握住了坠下的刹那枪，先前倒提刹那，那是王家独门绝学，陈芝豹梅子青转紫亦是脱胎于此，只是在他手上用出，青出于蓝而远胜于蓝。王绣有生之年，最遗憾是未能有亲生儿子传承身绝学，这才对外姓弟子陈芝豹倾囊相授，因为王家枪法，需要雄浑体魄支撑，讲求气机逆流，是霸道无双的野路子，最是伤身，女子体魄本就阴柔，如此阴损行事，无异于雪上加霜，后来陈芝豹杀师成名，王绣死得远非外界所想那般死不瞑目。

青鸟握住遗物刹那，吐出浊气，咽回污血。

死士当死。

韩貂寺轻描淡写握住根离自己眉目近在咫尺的铁箭，咦了声，因为第二根铁箭失去了踪影，哪怕以他近乎举世无匹的敏锐感知，亦是没能探查究竟。

随手丢出已经现世的那枝铁箭，将远处骑穿透头颅，坠马滚地。韩貂寺转头瞥了眼握枪蓄力的年轻女子，不再多瞧，眼神冷漠望向黑压压以碾压之势发起冲杀的悍勇骑兵，自言自语了句，“人猫就这般吓不住人吗？”

韩貂寺平地而起，去势跟王小屏小吠剑如出辙，岂是般精壮骑卒可以抗衡，脚踏下，就将人马懒腰斜斜踩断，阵亡人马后边骑来不及偏移方向，毫不犹豫就提矛突，韩貂寺根本不出手，径直前行，将弹开那挟带战马奔跑巨冲势的铁骑矛，整匹战马直直撞在韩貂寺身上，就像头撞在铜墙铁壁上，战马当即毙命，马术精湛的骑卒临死搏，拍马背跃起，刀劈下，不见韩貂寺动静，瞬间分尸，无数块血块落地之前，韩貂寺已经继续前行，直线上的第三骑微微侧出，凭借直觉刀劈向这名黑衣宦官的脑袋，才提刀，就给韩貂寺手推在战马侧身，连人带马给横向悬空抛出，殃及池鱼横面骑，起跌落在地，若仅是这横向敲丧钟，以两名骑卒的能耐不至于随马同身死，可人猫之出手，何等狠辣，缠臂红丝去回，就是将两名骁勇骑卒当场五马分尸般。

韩貂寺不给当先线骑卒掉头回马枪的机会，且战且退，摆明是要以己之力将拨骑卒斩尽杀绝的架势。

第二拨骑卒的视线之，如铁丝滑切嫩豆腐，王麟重甲铁骑也好，卢崧轻骑也罢，都是如此脆弱。

王麟个擦肩而过，条胳膊就跟铜锤起离开身躯。

若非紧急赶至的卢崧矛挡下红丝，王麟就要步其后尘，给撕裂肢体。

两名为首骑将侥幸存活下来，并肩而战，非但没有远离战场，反而继续靠向那尊春秋三魔头之的人猫。

任山雨咬牙，握紧跟她玲珑身体严重不符的斧头，率先前行增援，身后北凉秘密豢养的扈从跟随娇柔女子起兔起鹘落，飘向那处血肉横飞的战场。

身陷全军必死之地，将军先死。将军死绝，校尉再死，校尉死光，才死士卒！

远处。

徐凤年蹲在地上，北凉刀被插在旁，双手手心不堪入目，几乎见白骨。徐凤年转头轻声问道：“炷香，够了没？”

朱袍阴物点了点头。

徐凤年捧起捧雪，将脸埋在雪。

站起身后，兴许是察觉到血雪擦脸，越擦越脏，抬起手臂用衣袖抹了抹。

抓起了那柄北凉刀。（未完待续）

码字间隙聊几句

不给更新承诺自然也就不会有失信，很简单的道理。可两相权衡，要么是失约被喷，要么是让自己不得不去静下心来写东西，两相权衡，觉得还是逼着自己多码一些章节，更值得。

首先解释一点，我以前写书是绝对没有断更请假通知一说的，这当然不是什么好事。上次跟静官聊书，以及跟老猫打电话，聊着就都聊到了这一点，我这么个公认人品恶劣的写手，如今竟然跟别人唠唠叨叨起太监的要不得和稳定更新的重要性，真是连自己都无法想象。如果你要说我这个废柴大牌，极品枭雄的时候不大牌？天神不大牌？二狗和癞蛤蟆不大牌？说实话，雪中恰恰是我最不大牌的一部作品，相比以前那些坑，承诺给的少，通知给的多，大章节也最多，读者互动也最多，咬牙坚持的次数无疑也是最多的。所以假如有老读者跟你秀优越感，抠着鼻屎屁颠屁颠跟你说当年如何如何，先别急着骂他们脑残粉，你要知道这些表面上水火不侵的哥们其实早已万箭穿心了，这是在咬牙强颜欢笑啊，而且当下许多新掉坑的人，也许迟早也会不幸成为其中一员，以后的事情，谁知道呢？

我虽然是个作者，但一样是个读者，网文读者的年龄差不多是作者的两倍，所以我对盗贴一事，从来都是无所谓，因为我自己都看盗版，没资格指点什么，最多是借着二三四流都称得上的作者的身份，给真心喜欢的作品推荐一下，算是略作弥补。

如果真要说大牌一次，那就是太过浮躁的读者，我一如既往的不喜欢，写极品的时候就是如此，那时候还经常跟读者在书评区对喷，一直喷到龙空还不罢休。只不过现在已经没这份毅力和心态了，一来是觉得没用，谁都说不服谁，二来是作者说到底还是靠作品证明自己。当然，这种浮躁，不是说断更时的喷人，而是对章节内容的一扫而过，雪中有许多章节里的絮叨，我自己都觉得烦，其实都是在解释一些给过暗示的东西，当你填坑时一些人浑然不觉，只觉得一头雾水，作者就只能很无奈的多此一举，甚至会牺牲一部分阅读惯性。

先前所谓的等更不耐烦换书换口味，特指那些看书想高氵朝内容想入魔了的，这一小部分人，我理解，但不认同，就雪中而言，大小高氵朝其实不少，而我自己喜欢的内容，一直很隐蔽，每当有人提及，就真是麻姑搔痒了，举个例子，洛阳并拢天地那一战，我自己以为的高氵朝，根本就不在于洛阳的霸气，而是宋念卿的那一双布鞋，是那个一直在等夫君返家，从从红妆一直等到白首的老妪。

我以前常说一个作者最大的负责，是写认真的文字。

现在应该修改为写认真而且稳定的文字。可以暂时做得不好，但毕竟在这条路上坚持和努力。

码字去。晚上章节写到神往已久的一段情节，从老掌教背着洪洗象雪夜上武当就想好了，李玉斧带回开窍稚童，这就像是一个圆，道教根祗，一脉相承，香火不绝。

《桓温与酒、孙寅与魏晋，士与雅量的关系》

先说桓温。

桓温在历史上很有名的，恰好又在魏晋时期，所以烽火把桓温的名字移植到中的桓温身上，而且官名是门下省，不难看出贺新凉这一卷的朝代框架借用的是魏晋。

或许会有人说我脱了裤子放屁，但雪中刚开始写的时候，烽火是杂糅历史元素，而非像一卷，隐隐有股企及魏晋风流的样子。听我慢慢道来。

就说门下省，门下省是个什么官？

我走捷径百度下的结果:

“门下省”为官署名称，魏晋至宋的zhongyāng最高zhèngfu机构之一。门下省一般设有：侍中二人，正二品。掌出纳帝命，相礼仪。凡国家之务，与中书令参总，而颛判省事。

除了门下省，我相信你也看到了中书令，另外雪中里什么黄门侍郎，xx仆射，尚书省之类的，皆脱臼于魏晋。

一章，桓温走在宫里的路上，身上挂着酒壶跟布囊。

其它我不想讨论，就说这老头一身造型，放在那个朝代都是吊儿郎当，随随便便，不把皇帝气死，也会被人指指点点。

偏偏，离阳庙堂的朝野氛围允许这种一身庄老气质的人存在，可以说，烽火给离阳王朝灌注的文化根基是厚重的，超前的。

这铁定是一个百舸争流，千峰竞秀的时代。

而且，是非常具有”雅量”的时代。

如果不是这样一个需要雅量的时代，黄三甲这种人怎么会存在？曹青衣又如何能复国？在读书人之外，龙虎山玩龙虎山的，武当山玩武当山的，井水不犯河水，这个时代是多讲究啊。

正是因为讲究，陈锡亮曲水谈王霸，陆诩市井下盲棋，徐北枳傲然携ji出风尘…………就算有些老穷酸刘文豹一辈子不得志，也能望月慨叹:”丧家犬也有乡愁”，世子以国士待我，我以国士报之。

而最新的中突然出现了一颗重磅炸弹——孙寅。

硬生生的，彻底发挥这个时代的风流极致。

那就是——狷介！

孙寅就是徐凤年的杨修。

卸甲这一招，徐凤年由世子殿下→北凉王的角色身份转换算是画龙点睛了。

治国先治吏，徐凤年不处理李功德也只是眼下为了另一番布局。

边关之行之前，徐凤年要把手头上的内阁调控完整的。

不然治军校武匆匆离去，治吏便属于前功尽弃。

孙寅这个人物，我想烽火表达的不单单是这个人物有多**，而是他有多狂。他身上承载了离阳跟北凉文化的智慧冲撞，便是狷介。

借曹孟德与杨修之间的原型故事，不难看出这丫要郁郁而终的结局，这是我的猜测，猜测的基础站在雪中里时代的雅量不包括个体的雅量。

更不包括，枭雄的雅量！

徐凤年这个人，他不是你牛逼他就要用你，他的人格特征是要对口，就像跟徐北枳，难道徐凤年不知道臣与臣之间的狗咬狗一嘴毛么？

而且自古王朝根深蒂固的朋党之争，你可以不去想徐北枳是不是因为嫉妒孙寅，但你不能总拿谋士的心去比较北凉的大局，徐凤年的布局。

在徐凤年的心里，孙寅的命运逃不过兔死狗烹，而徐北枳不担心？

正是因为他太担心徐凤年的跟随一个时代”雅量”，要知道，当初徐凤年扬言要置办广厦千万间，庇佑天下寒士居欢颜。

也由此可解释，而不杀，恐非徐凤年对北凉老卒们心存一丝人性假设，而是时代桎梏，你杀完一个还有一个，所以对褚八叉怒喊一声”停手”，是对自己，也是对北凉的自精。

说到这里，雪中风流人物除了黄三甲拂袖拨雷电作序，抬头摄日月为文，以天地为卒子，chun秋做棋盘，其实还有陆陆续续很多绝响。

人猫韩貂寺、碧眼张巨鹿。

我特理解张巨鹿那句”滚你的蛋”，那是位极人臣，难得松开那张玄远冷俊的脸孔，对门生、对天下局势的一句自嘲。

所以贴有人担心孙寅这个帝师如何如何，我完全不担心他能折腾成什么，孔融除了让梨，杨修除了装逼，最后留给后人的，都是狂娟而死。

非时代无量，而是风流名士太多。

来自读者：会挽雕弓赦天狼z

《如入火聚，得清凉门．——徐骁与张巨鹿之死．》

雪中更新到一章时，烽火借桓温之口，说出离阳王朝有两座大山。

一山徐骁，功高震主，屠名浪天。

一山张巨鹿，文臣魁首，权倾朝野。

我就喧宾夺主点，徐骁死后，离阳王朝的现任皇帝也会相继离去。离去可以不是死掉，但绝对是退居幕后，引起离阳王朝大面积的文官集团紊乱。

原因就是，王储之争。

宫女生下的赵楷虽死，却不保证一朝皇帝一朝臣，拥戴者与反对者之间，朋党禁锢下的帝制，所产生的流血事件，残酷冲突。

首当其冲，便是碧眼张巨鹿。

很多人觉得烽火把张居正拿过来写张巨鹿，却遇到如此“开明”的君主，张巨鹿得以辅弼离阳两任皇帝，位极人臣可称表率，开头一不跪，竟赐给张巨鹿，这种荣宠，足以令太安城内上千文武百官家里的片瓦蔽色。

但是根据我们从书本上看到的历史观，拿来纠正一时看书产生的闹热，三十年河东三十年河西，张巨鹿现在混的越**，以后死的也越鸟。

鸟尽弓藏兔死狗烹，这一幕幕宫廷大戏，烽火或许会平淡白描一笔写过，但可以想见，王储之争是毫无道德以及理智可言的。

牺牲的这一批人中，桓温已经提前精示理学宗师姚白峰趁早递交辞呈，回家闭门造车，时代再有雅量，总归是时代。

徐骁的时代都过去了，张巨鹿时代将要逝去的尾气还会有多少？

文字狱不兴则已。

一兴，则会涌现出大批直接导致离阳王朝再次中兴亦或灭亡的文官集团。

这批文官集团里，我想会出现一个人。

是的，孙寅。

孙寅开玩笑说，上坟时，会替桓温告知坟里的徐凤年，桓温在世曾言不想看到你死。

这句话信息量好大。

我翻看前面描写桓温的章节，说他与张巨鹿师出同门，而门下省在三省文官机构当中的权力姿态简直是犬牙交错。

譬如晋兰亭，这种复杂的个体，他个人能力很强，但人品很烂，桓温一拳干倒晋兰亭的部分，烽火告诉我们的，应该是下一步宫廷角逐，晋兰亭会大放异彩，因为这一拳，凭晋兰亭八面玲珑的为官之道，打不醒也能感到疼。

可以肯定，那些殿上，装作恶狠狠要求赐北凉王徐骁恶谥的文官们，一个个要跟随张巨鹿携手赴黄泉了。

桓温俗称万事懂，其实也叫万事透。

老头看似把事情看的很淡，单从孙寅一句“老王八蛋”可以揣测，这丫明显不服气张巨鹿。

我不相信桓温当年让给张巨鹿做黄门中郎，去当地方官是种胸襟宽广，做人有奇志。

如果烽火没哪方面文学创作再加深人性的意思，桓温那块就算作是，他本就有一颗闲云野鹤的心。

但如果真有这方面伏笔，当时先皇在位时，恐怕是发生什么事情了，桓温为了保命，被放养出去了。

回来一看，cāo，这他妈的张巨鹿给嚯嚯上去了。

桓温不揭穿孙寅，孙寅不揭穿桓温。

爷俩名副其实龟孙王八蛋。

而我为什么把徐骁跟张巨鹿死缠在一起，因为他们都做好了自我牺牲，成全他人的准备。

徐骁为儿子。

张巨鹿为chun秋。

徐骁多真实，老子进京就是为了世袭罔替，老子打你管不住嘴的文官，你他妈敢还手？

老子披甲上阵，顾剑棠退避三舍。

徐骁一辈子，技术上是满分。

而张巨鹿一辈子，牛逼就是牛逼到个性真空。

他是文官魁首，翰林大佬，一人之下，万人之上。

他想提携谁提携谁，他不想提携谁，谁可以说是很难受。

他的政绩观是激进且充满狂躁的，虽然他听宦官念道他可以不用下跪，表面纹丝不动。

实则内心已经是万念俱灰。

他的死，几乎是迟早且肯定是事情。

或者说，烽火温柔地安排他告老还乡。

但这完全是扯淡，因为孙寅在啊！

孙寅是徐凤年瓦解离阳的当头炮，孙寅马上就要去跟张巨鹿下棋了。

桓温说，你会赢。

孙寅说，我知道。

赢张巨鹿一盘棋，大概也许可能，让张巨鹿闷宫。

我看，佩服张居正身旁的小吏申时行，因为他明白只要文官集团的团结，这个国家行政有序，王朝才能趋于平稳态势往前走。

而张巨鹿身染赵楷王储之争且不说，他在百官眼中可是眼热妒忌的权力象征。

张居正晚年说了一句话。

如入火聚，得清凉门。

站在火坑里，却有冰窖感。

而张巨鹿，似乎没有打压过谁，但他一站在哪里，就打压着太安城大大小小官员的心。

还记得吗，徐骁披甲准备领教顾剑棠时，桓温张巨鹿跟离阳皇帝在宫里正说这事儿。

张巨鹿说，打不起来。

马上就要打起来，而且这次，赵篆上来第一个件事就是移山。

移掉这座横亘在父子之间的一座大山。

新爹上台，轮不到老叔指手画脚。

赶紧滚粗！

来自读者：会挽雕弓赦天狼z

第十六章 吕祖遗言

张巨仙已经下山，亲自主持 第 594 章 跟着一名登山心腹，返回仙棺窟后，张上山察觉到形势似乎有些超出预计，一向道骨仙风临危不乱的师父魏晋，也开始流露出浓重的不安情绪，失去铜锈雀尾的老人一手扶在山门白玉牌坊上，犹豫了一下，轻声问道：“上山，你知道是当年谁给你取名的吗？”

张上山一脸疑惑，“难道不是我过世的娘亲？”

魏晋摇了摇头，感慨道：“当然不是，符箓山人人皆知为师曾是顾大将军麾下的得力校尉，这些年为师也都跟你们笑言急流勇退，是明哲保身的手段，其实不是这样的，顾大将军当初虽说解散所有嫡系兵马，可毕竟是去了太安城担任兵部尚书，朝廷也从未对这位大将军有过卸磨杀驴的念头，所以大多数顾部旧将，这些年里无论在朝在野，日子都过得不错，哪里需要躲躲藏藏以避祸事，享福都来不及。只是山上老人本就不多，后来又走得七零八落，年轻人见识不广，为师说什么也就信什么。实则当初朝廷权衡利弊，最终让徐骁而非顾大将军封王就藩北凉，都留有后手，如果是顾大将军做北凉王，徐骁当兵部尚书，那么本名金鸡山的符箓山，就该是徐骁旧部心腹站在这里喽。”

张上山瞠目结舌，颤声问道：“那我爹？”

魏晋蓦然豪气纵横，笑道：“你爹啊，本名张公廉，是顾大将军身边亲卫六骑之一，是亲手宰过数位春秋大藩王的汉子。丫头，这些年你总嫌弃你爹不够英雄气概，当个草寇不算真豪杰，你爹是一肚子委屈却不好与人言啊，这个秘密，连你也不能告诉，本来就是打算跟为师一起带进棺材的。”

老人自言自语道：“金鸡山在兵书上是死地，北凉道上其它几处，照理说比金鸡山要更能活泛周旋一些，可无一例外都给徐骁那瘸子轻轻松松拔除，每铲除掉一个，徐瘸子就要放出话，跟朝廷要战马要漕粮要饷银，赵家天子还不能不给。这大概就是那人屠的底气了，在他的眼皮子底下，还不是想怎么玩就怎么玩？前山那边，不出意外已经死了很多人了，而这样的事情，早已发生很多桩，许多像为师跟你爹这样隐姓埋名扎根多年的谍子，都只得忍着，到死为止。这些庙堂大人物在宫闱后头谋划出来的勾心斗角，说到底，还是用我们的人命堆出来的，为师眼睁睁看着那些到死都被蒙在鼓里的年轻人，一个个去死，远在太安城，自然也有身穿一二品官服的名卿巨公在冷眼看着为师跟你爹，静等谍报上的死讯，除了顾大将军，那些家伙的眉头都不会皱一下。”

老人缩回手，揉了揉女子的脑袋，伤感道：“所以啊，这些想想就不开心事情，上一辈的恩怨是非，以前都不愿意让你知道。大将军曾经称赞你爹有将才，还想着要带他一起进入兵部，去京城施展抱负也好，安稳养老也罢，都是值得常人艳羡的幸事，只是你爹一根筋，怨恨朝廷不给大将军封王，只是给了个狗屁倒灶的兵部尚书，至于什么当初天下皆知的八人赴京共封上柱国，不更是羞辱大将军吗？你爹气不过，就跟为师跑来这里了。哪怕是大将军离京总领北地军政，还曾让人捎来密信，要你爹陪他一起去两辽，可你爹一来嫌弃那里是徐瘸子的龙兴之地，更重要是怕你这妮子，不习惯那儿比北凉更甚的冰天雪地，不管为师怎么劝，他都不去。”

一名哨子火急火燎从符箓后山跑来山门，传递了一个堪称噩耗的消息，魏晋只是点了点头，没有太多震惊，叹了口气，道：“丫头，你应该知道答案了，你的名字，就是大将军当年取的，原本其实还说好，你长大后就嫁给他的小儿子，会做顾家的儿媳妇。”

一直愣神的张上山问道：“师父，方才哨子说了什么？”

魏晋苦涩道：“糜奉节这一走，为师就知道大事不妙，果不其然，前山那些官兵根本就是障眼法，山后头才是正主儿，幽州将军皇甫枰亲自领军前来，光是边关游弩手就有一百多，这可不是境内戊军所辖斥候能够媲美的。也已经入山了。”

张上山顿时面如死灰。

魏晋流露出听天由命的神情，“为师也纳闷，这座山看似死地，其实攻守失衡，于幽州大局并不紧要，当初运兵入神的大将军让你爹来这里，显然也是存了私心的。怎就惹来了皇甫枰那疯子的兴趣？”

张上山痛苦问道：“师父，山上是不是出了叛徒？”

老人苦笑道：“无所谓了。搁哪儿，都会有贪生怕死的人。”

张上山痴痴问道：“师父，要不然让爹投降吧？不打仗，就不会死人了啊。”

老人没有愤怒，也没有失望，摇头淡然道：“傻闺女，不打仗一样会死人的，蓟州满门忠烈的韩家就死绝了。北凉徐家也在战场之外死了很多人，甚至连那个曾经的世子殿下都差点死了。说句良心话，为师盯着那个北凉徐瘸子差不多有二十年，才知道若是咱们大将军当北凉王，未尝是幸事啊。”

张上山正要说话，魏晋叩指一弹女子眉心，她立即晕厥过去，肩头蹲着一只年幼金丝猴的年轻人扶住她，魏晋平静道：“先带小姐去密室躲起来。侯下山，你就算死，也要死在送小姐到两辽之前。你的性命，还有你这个名字，都是符箓山给你的，是时候还债了。”

年轻人眼神坚毅，点了点头，背起心仪女子，走过山门牌坊，正要去那条整座符箓山也仅有三人知晓的密道，他昨天才成为这个 第 594 章 流来增添家底厚度，而是着眼于攫取立足之地那“一方”之外的财富。当一品武夫的画卷渐次铺开，舒展至天象之尾的壮阔画面，甚至是世人眼中的最后一层地仙境界，就可以知道所谓的陆地神仙，仍有一些规矩的约束，徐凤年如今要做的就是梳理脉络，抽丝剥茧，祛除这些条条框框，达到真正的逍遥游。这才是二姐徐渭熊放手让徐凤年有这趟来胭脂郡偷懒的重点所在，刻意让他不去想什么军国大事，多看一看不那么高高在上的民间疾苦，多看一看北凉老百姓的柴米油盐，更能坚定他徐凤年到底在守护什么，守护哪些人，要他徐凤年知道他这个北凉王不是为了徐家，甚至不是为了徐骁而去扛起担子。

人生在世，总想着登山走至最高处，一览众山小，可少有人回头看看山下，更不会有人走回山脚，武当洪洗象不一样，所以他一步即天象，再一步即仙人。徐凤年 第 594 章 这位新指玄剑士的临终风采了。”

这个骇人听闻的内幕消息，终于让魏晋多年修道养性好不容易压抑下去的，那种沙场战阵磨砺而出的暴戾性子，全然浮出水面。

只是不等魏晋出手，就万事皆休。

一位面带悲悯满身更是仙佛气的女子缓缓走上山，望向徐凤年，柔声道：“糜奉节逃了。”

徐凤年气笑道：“他才是咱们幽州将军相中的大鱼，你倒是去抓啊。”

女子用纤细红绳系起满头青丝，辫如马尾随意挽在脖子上，她伸出手指，轻轻抹过悬到胸口的柔顺发丝，眼神平静。

徐凤年倒真没有那厚脸皮去把她当丫鬟使唤，对于这位女菩萨的袖手旁观，只能一笑置之，然后脚尖一点，一闪而逝。

魏晋也算饱经沧桑的老不死老家伙了，毕竟比起化名张巨仙的张公廉都要年长一辈，可身边年轻人说消失就消失，不提毫无征兆，事后更无丝毫气机起伏，简直比起听到糜奉节悄无声息跻身一品指玄境界还要匪夷所思！

沉剑窟主没有任何犹豫，丢了老巢，驮剑三十六柄，亡命逃窜。

树挪死，人挪活。

他在一品境界的门槛上辛辛苦苦呆了十六年，悟出自认意气十足的二十四剑，这才跨过那一步，但之后仅仅用了两年时间，就一举跻身指玄！短短两年中，新得十二剑！

他既不想学那西蜀剑皇去跟北凉铁骑拼命，也不想给人牵清凉山，给那年轻藩王当一条走狗。

然后他给一名先前在符箓山上见过一面的年轻人拦下，听他说了一句莫名其妙的言语：“你糜奉节有此境遇，原本不是你该得的，跟那位青城王一般无二，都是从北凉这儿借走的。”

第二十四章 一苇下江，敬香落剑

峡口之外是一场世间武夫的巅峰一战，而在战场上游十几里外的广陵江畔，茅屋少了那个还欠着村民百姓十几柄桃木剑的道士，就只剩下一个浑浑噩噩的和尚，当王小屏双手叠放膝上，悄然观水逝世，疯和尚也脱下那件从烂陀山一路相伴的破败袈裟，换上了一身前两天才托付王小屏去集市上买来的洁净衣衫，素来不苟言笑的中年道人还破例笑言就当收尸的工钱了，不用还。

和尚摸了摸光头，然后伸手一招，从江畔芦丛驭气摘下一片苇叶，飘落入江，他跨入江面，轻轻踩在芦苇之上。

一苇下江。

几艘船只逆流而上，一波未平一波又起，才见识过两位神仙中人的酣畅大战，又正巧看到当下这幅画面，都有点震撼到麻木的地步了，都在纳闷今日是撞了什么大运，简直就是仙人辈出啊，只是这样一股脑全部冒出来，难道隐世高人就这般不值钱了吗？

苇叶出峡，飘至江心，已经不披袈裟的无用和尚左右各自一望，先看了眼王小屏，后瞥了眼老道人，神情平静，横跨出一步，身形迅速沉入江底。

广陵江底江水浑浊，光线昏暗，寻人寻物都无异于大海捞针，可他仍是准确落在了那一袭紫衣身前的几丈外，徽山女子六识七窍俱是封山状态，娇躯蜷缩，状如孕育腹中的婴儿，天地为双亲。

刘松涛怔怔凝望着这名女子。

岸边那个一意孤行修孤隐的老道人之所以离开龙虎山，原本应该是想见她临终一面，往前推去，之所以在龙虎山修道，也有一份知情者寥寥无几的难言隐秘。

百年前，三人携手游历江湖，他还不是烂陀山僧人，是逐鹿山的 第 602 章 ，都忘了御风而行，竟是不敢出声，只在心中道：“你王仙芝所求，我知道了。”

飞升之后，我王仙芝亲自坐镇天门，不让天人干扰世间，但世间武夫仍旧可以飞升。

所以你李玉斧根本就是在画蛇添足！

王仙芝没有停下，言语遥遥传入刘松涛耳中，“你既然已经蓄势妥当，要想拦路，不用去管那一剑之伤。”

刘松涛默念一个好字，再次飘然前行，越过王仙芝，在他身前数十丈外停下转身。

低头，双手合十。

刘松涛神情洒脱，真真正正如释重负，自言自语道：“藏身烂陀山，得以苟活，百年后再见心中所思之人。刘松涛是时候心怀虔诚，为佛门正统敬上一炷香了。”

一尊尊菩萨法相从云霄轰然落下。

横亘在刘松涛与王仙芝之间。

这便是刘松涛的拦路一式。

落剑式。

敬上一炷香，落下菩萨剑。

王小屏，刘松涛，剑仙又剑仙。

王仙芝下意识仰头望了一眼天空，似乎记起那里并没有他生平唯一所欠之人，又转头看了眼某人临终所葬之地。

刘松涛一直双手合十。

于是漫天大佛菩萨的庄严法相，降落人间不停休。

王仙芝握紧双拳，交错在胸前，重重呼吸一口气。

法相降落，由远及近，连绵不绝，愈演愈烈，已经在麻衣老者四周布下一座天罗地网。

王仙芝一左一右先后两脚踏下。

人间已无敌，这又算什么？

第二十七章 无生离，唯死别

两军对峙西垒壁，才熬过该死的梅雨季节，泥泞地面渐硬，一道出自太安城的圣旨不知如何被公之于众，广泛散布，宛如一声夏雷，蓦然炸响在大地之上，使得人心摇动。

离阳徐骁之前好不容易用大半徐家铁骑精锐赢下景河一役，拼光了大楚号称天下无敌的大戟士，正值气势如虹，只差在一个合适的时机在西垒壁上一锤定音，然后圣旨一出，功亏一篑，对大楚形成的包围圈本就没有彻底完成，此时愈发松动。

用十数万徐家将士性命换来的一场均势，转瞬间就变成危如累卵。

东北防线尚好，毕竟顾剑棠已经灭掉东越，不费吹灰之力，绝大多数顾部精锐犹在，哪怕没有按约南下策应徐骁大军，毕竟对大楚而言仍是一柄悬于头顶的刀锋。可是南征途中从头到尾一直规避正面战场的大将军赵波当，即便仅是负责构建西北防线这么轻松的担子，作为屈指可数有着皇室宗亲背景的高官将领，竟然在关键时刻撂挑子，一口气后撤了整整六百里，似乎打定主意要隔岸观火，这无疑是把景河一役的巨大战果双手奉送出去，赵波当比起南边西垒壁战场上殚精竭虑的徐骁，显然要更早接触到圣旨，所以当他的大军连夜火速退至妃子坟六百里开外的铅山关之时，明眼人都清楚，真正意义上的两国定鼎之战，已经提前浮出水面！

当时兵力还占据优势的大楚只要重新夺回妃子坟沿线，就可以用不影响西垒壁战局的兵力去获得更大的战略纵深，只要兵力劣势的徐骁胆敢分兵妃子坟，兵圣叶白夔完全可以率先在西垒壁战场上吹响号角，从无败绩的叶白夔怎会对这个千载难逢的机会视而不见？大楚之所以沦落到当前的困局，就在于徐骁打了一连串近乎孤注一掷的速战速决，名声不显的义子褚禄山正是在这些战役中脱颖而出，正是这个擅长杀敌一千自损八百的褚胖子，用一种蛮横无理的毒辣手腕把大楚北军给打懵了，这才帮助陈芝豹理清了北线全部外围，最终造就了景河大捷，迫使大楚不得不龟缩屯兵西垒壁，以至于空有人和，却丢了地利。叶白夔身为大楚的定海神针，被誉为一人可当一国的兵法大家，在此时作出了一个为后世史学争论不休的决定，他放弃了初出茅庐就展露出惊艳军事才华的曹长卿，而是选择资历深重、军功卓著同时性格稳重的心腹大将蒙鹄，派遣此人率领一支精锐兵马奔赴妃子坟。

与之争锋相对，徐家军在不得不出兵之前，有一场局限于小范围的激烈争执，一向配合默契的两大军师赵长陵李义山之间，终于产生了 第 605 章 点选择后退，避其锋芒，接下来不说能否赢过大楚，大将军能否继续掌握兵权，都难说了。我们死了很多人，接下来照样要死人，但是，这时候在妃子坟少死两万人，我们之前死的所有徐家袍泽，都将白死！”

李义山不去看赵长陵，只是盯着徐骁，沉声道：“恳请大将军，让一人领两万轻骑去死！”

从各处战场巡视中风尘仆仆赶来大帐的陈芝豹平淡道：“义父，不用两万人，给我一万五千骑，但是我要体力最好的战马，最好的长矛最好的弓弩，我去守下妃子坟。”

赵长陵盯着这个极为器重的年轻将领，神情复杂。

袁左宗伸出手掌摸了摸下巴胡渣子，笑道：“芝豹还要摸清各方军伍的校尉用兵本事和习惯，才能做到最后一场大战的如臂使指，毕竟还有那么多外姓兵马和众多降将，拖延不得。还是我这个大闲人去妃子坟吧。”

褚禄山突然嘿嘿笑道：“这种大家一起死光光的死仗，袁白熊你有我熟稔？跟我抢，你也不害臊？”

李义山平淡道：“妃子坟这场仗，叶白夔有先后手，咱们也得分作两拨，算是先后赴死，前者死得要慢，越慢越好，最好是耗光大楚的所有轻骑，甚至务必要让大楚重骑进行过一轮冲锋，左宗擅长保存实力的骑战。”

袁左宗点了点头。

褚禄山瞪眼道：“那后边的兵马，总该是我的了吧？”

李义山摇头道：“要是求一个两败俱伤，你去无妨，可那样的话，大楚归根结底还是赢了，叶白夔可以源源不断派兵前往妃子坟，那里就成了一场对我方很不利的消耗战，除了消耗大将军的实力，更消耗太安城的耐心，可惜任何一点，我们都输不起。”

陈芝豹笑道：“我去好了。一万五千骑给左宗，我只要后续的五千骑，只要左宗拖到大楚重骑投入战场，我就能保证吃光他们，让叶白夔再不敢用一兵一卒染指妃子坟。”

赵长陵担忧道：“要是此时叶白夔突然展开决战？”

主帅徐骁轻轻拍了拍这名有“滴水不漏，算无遗策”美誉的谋士的肩头，爽朗笑道：“谍报上不是说那个大麻烦曹长卿还待在南边嘛，叶白夔既然没用此人，说明多半不敢过早决战，何况这会儿还是他占优的，他一个大楚主心骨的大人物，没必要跟咱们这帮光脚的穷光蛋豪赌。”

风流倜傥的赵长陵嘴角泛起苦笑，但终于不再坚持己见。

都说兵马未动粮草先行，可是这一次两万轻骑的悄然长途奔袭，除了携带少数粮草，没有一丝多余的动作。

为了掩人耳目，陈芝豹甚至特意策马前往西垒壁前沿战场，白马长枪，一骑独行。

大楚前军都可以清楚看到此人的风采。

袁左宗领一万五千骑率先赶往妃子坟，路线是先北再东。

上马之前，李义山走上前，嘴唇微颤，却没有说话。

袁左宗猛然抱拳拱手，眼神清澈，神色坚毅，亦是没有说话。

徐骁走上前，轻声道：左宗啊，义父不会说什么好话，就说一句。就算死了，好歹争取留个全尸，以后入棺的时候，义父也好帮你穿上一双亲手缝的布鞋。”

袁左宗听着丧气话，却没有半点愤懑，洒然笑道：“不用，留着给小年穿就行。就当左宗给他的礼物，这么多年也没送过他什么物件，心里头总过意不去。”

徐骁挥手道：“去吧。”

一万五千轻骑在深夜中悄然离开西垒壁。

徐骁站在原地，左边是赵长陵，后边是李义山，恰似大将军徐骁的左膀右臂。

褚禄山蹲在义父前头生闷气，拔起一根侥幸没被马蹄踩烂的野草，连草带泥嚼着。

徐骁在这名义子身边蹲下，抬手拍了拍褚禄山的脑袋，笑着说道：“只要这回能吃掉大楚，由你做开蜀先锋，义父本来已经许诺给左宗，他要是死了，刚好你来算上他那份。”

在徐家军中抢军功比谁都翻脸不认人的死胖子，破天荒没有半点高兴，耷拉着肥头大耳。

徐家铁骑，一拨拨老人走新人来，可自打追随徐骁出两辽起，打到了这座西垒壁，就没有生离，唯有死别！

“徐凤年”蹲在徐骁身边，很想告诉褚禄山和背还未伛偻的徐骁一声，袁左宗不会死，西垒壁一战更不会输。

但是之后，等到封王裂土北凉打北莽，就开始生离渐多，死别渐少。

直到他徐凤年扛起徐家王旗，又一次直面北莽百万控弦之士。

第三十二章 扛起天地

徐凤年拥有高树露的体魄，加上借势于柳蒿师的入城，和宋念卿的临终一剑，步子越来越大，最后一步，直接跨过了数十丈距离，狠狠撞向王仙芝。

王仙芝大踏步向前，似乎没有蕴藏太多讲究，迎向那一人一剑，就是简简单单一拳挥出，一力降十会而已。

两股磅礴气机先于两人天人体魄发生撞击，天地之间骤响黄钟大吕的庄重高妙之音。

转瞬之间，人身即剑的徐凤年以肩头撞向王仙芝，而王仙芝仅是一拳砸在了徐凤年的额头。

王仙芝年复一年阻挡象征天力的东海大潮，尚能岿然不动，更可毫发无损，但是扛下这次撞击，竟然双脚深陷黄沙，倒滑出去十六七丈远。

徐凤年也不好受，被一拳击中额头眉心，离地尺余高度的脚步交错，依旧维持住了御风而行的姿态，后撤距离，跟王仙芝大致相当。

双方都没有等到卸去全部撞钟之势在身上留下的“余烬”，就不约而同开始了第二次对撞而奔。

这回是两肘率先碰撞格挡，王仙芝一掌斜向上推出，推中徐凤年心口。

徐凤年则是一掌拍下，拍在王仙芝头顶。

徐凤年的身形激荡，最终在**丈外的空中悬停，止住了颓势，衣袖轻微摇动，飘飘欲仙如登天。王仙芝没有倒退，但是双膝没入沙地，抬起头，望向那个神情平静的年轻人，麻衣老人没有说话，当自己登顶人间之后，心如古井不波，苦等多少年了，终究再不复有当年指断木马牛的那种心情，那是一种讶异惊喜庆幸皆有的大杂烩，真正是如饮醇酒。

王仙芝掸了掸袖子，没来由笑了笑。跻身一品后同境之争，尤其是金刚境界的高手死斗，体魄气机融为一炉，往往就是各自抽丝剥茧拆衣卸甲的过程，先祛除傍身气机，才能损毁身躯筋骨。但是这小子跟自己都一样自信，几近自负的地步，那就是不管你气机如何充沛，反其道而行，偏要一劳永逸，先坏你根本再谈其它！

高树露曾用“气蒸大泽，力撼雄城”来譬喻一品境界的宏伟气象，其实此言玄机重重，后世武人大多痴迷于身负庞大气机带来的庇护，就像官场中人寻见了大靠山和护身符，一路顺风顺水，久而久之，就忘了坚持如何自力更生，窃玄理问长生的指玄也好，自诩与天地共生共鸣的天象也罢，在王仙芝看来其实都走岔了道路，这些人不论如何得势，逃不过门下走狗寄人篱下的可悲命运！

千年以来风流无数，王仙芝为何唯独敬重吕洞玄李淳罡两人而已？一人过天门而不入，大笑返人间，一人干脆就不屑天门为我开，我可自开天门！

王仙芝双脚陷地，徐凤年凌空而站。

颇像是一场天地之争。

看似云淡风轻的战场，在王仙芝拔出一只脚，徐凤年同时压下一只手后，风云突变。

地面上，一座状如石碑的泥剑破土而出，徐凤年也随手扯下了一缕云气作剑。

王仙芝手托泥碑大剑，一跃而起，徐凤年伸手握住云气长剑，身形猛然下坠。

第三次交锋，两人仍是选择硬抗，没有半点花哨念头，泥碑在徐凤年胸口一寸寸撞烂，而云气也在王仙芝胸膛一寸寸搅碎，当泥碑碎屑尘埃落定和云雾烟消云散，当世武评上的天下第一人跟天下第六人，左拳对右拳，拳头剧烈撞击，身躯各自纹丝不动，出现有违常理的刹那静止，但是王仙芝的麻衣和徐凤年的袍子都出现一阵阵涟漪移动，跌宕不停休，两人原本分别驭剑的手掌，也不甘落后，再次握拳碰撞在一起，方圆数里内，地面巨震，云雾辗转，王仙芝被击退回地面，落地之时，就是抡臂甩出一拳，无与伦比的激烈拳罡硬生生从地面上撕扯出数条黄色蛟龙，一同扑杀徐凤年！

徐凤年哪怕拥有高树露的体魄，也可以心意驾驭指玄剑气，但魂魄欠缺，毕竟不再能够具备天象意境，只能在高空中双臂交错挡在胸口，凭着比佛门金刚不败之体犹胜一筹的身体，挡去那一记拳罡，之后几条黄沙泥土凝聚而成的蛟龙，趁虚而入，徐凤年收回左手，掐住一条蛟龙脖子，迅速捏杀此龙，黄沙溃散如落雨，一脚踩在蛟龙头颅之上，把黄龙踩撞回大地，尸体，或者说尸气在地面上呈现出一尾毙命长蛇的倒塌迹象。

王仙芝得势不饶人，在地面上步步而行，期间不断出拳砸向天空，白色拳罡和黄色长龙，一同激射向立于云霄下的年轻藩王。

地发杀机，龙蛇起于陆地！

徐凤年深呼吸一口气，眉心一枚紫金印记熠熠生辉，非但没有一次躲避，反而就如同自寻死路，主动寻找白虹拳罡去或拍碎或截断，双脚如履平地，一次次踩塌腾空的黄蛟。

若是远处有人有幸观战，一定会震慑惊骇于这边的恐怖异象。

地上，不断有白虹贯穿长空，无数黄色的蛟龙纷纷扶摇而上，像是在跟传说中的天庭咆哮示威。

而天上的一袭素白长袍，似是在赌气一般，硬生生要把白虹恶蛟都斩杀在天地之间，不让其腾云驾雾化为真龙。

这一幕恢弘壮阔的场景，足足绵延了一炷香时间，战场也推进了十数里地远。

王仙芝走过之路，满目苍夷。

天空中，云气黄沙搅合一团，然后一起簌簌然落下，世人喜欢以云壤之别形容两者巨大差别，此时此景，早已混淆不清。

黄龙士背着少女远行，以免被足以杀人于无形的气机波及，时不时回望战场，老人帮自己闺女拎着那杆向日葵，忍不住唏嘘感慨，怀中的贾嘉佳仍然没有醒来，只是下意识搂着貂帽，帽兜里裹着那支缀珠金钗。

黄龙士脚步不停，但始终转头看着那幅人力造就的画卷，长卷缓缓铺于人间，一时半会应该不会停下，何时是尽头，天晓得。黄龙士有些出神，喃喃道：“庙堂里的张巨鹿，江湖上的王仙芝，有这么两号人物，一个官场不倒翁，一个老不死，其他人哪来的出头之日？搁谁站在他们身后，都是一个想一想就让人绝望的事实。永徽之春的那班事功學问皆是上佳的文臣，武将中有广陵道的卢升象，还有那些郁郁不得志的宗室功勋。天下武林中，邓太阿的剑，顾剑棠的刀，曹长卿的书生意气。搁在以往和以后，随便摘出任意一个，都是响当当的风云人物呐。”

黄龙士收回视线，继续神神叨叨，“大秦失鹿，离阳也不远了，碧眼儿就是离阳的那只‘鹿’，他自知下场，无退路可言，已经开始着手安排后事。他若是独活而不退，那么天下寒士就看不见前程了。”

“但王老儿非但不退，反而要百尺竿头更进一步。一个文臣极致，一个武夫巅峰，这两人，初看境界相当地位相同，其实骨子里是大不同啊，文武殊途，果然不假。老夫当年给江湖气数拔苗助长，好来一个釜底抽薪，应该没错。”

“老夫看多了书上故事和书上人，这些年殚精竭虑，事事按部就班，临了却要错上一回？”

黄龙山最后一次回头，是战事开启后的半个时辰后，没有看到意料之中的云壤混淆，而是天地气象格外清明。

黄龙士叹了口气。

那小子，多半是输了前半战。

事实确如黄三甲所料，即便徐凤年以高树露体魄，再依次搬出了慕容宝鼎的立佛，使出薛宋官的胡笳拍子，武当的仙人抚顶，等等，种种玄通，配合得天衣无缝，也仅是挡下了那场仿佛没有尽头的地发杀机。

半个时辰，徐凤年破去不下百道拳罡，绞杀了不下四百条蛟龙。

这只是徐凤年的“一气”之事。

第一撞之前，徐凤年一气就已呵成，再无吐气丝毫。

甚至他已经准备好在换取第二口生气之时，如何应对王仙芝雷霆万钧的攻势。

但是徐凤年三次游历江湖帮他涉险而过的谨小慎微，反而造成了不大不小的恶果，

出招之时仍在暗中蓄力的王仙芝找到了一个不是绝佳的时机，使出了比起广陵江畔针对王小屏还要声势浩大的一次镇压。

地发杀机的同时，天发杀机！

共同碾轧身处其中的徐凤年。

一直为徐凤年所用的天上云气脱离轨道，仅是眨眼间的乌云密布，一如斗转星移，就足够改变徐凤年原本就摇摇欲坠的艰难均势。

徐凤年不是没有感知到王仙芝的后手，只是在他预料之中，还有半炷香左右的光阴，王仙芝才会引下天上气象，迎合地发杀机，有十之七八的把握将自己围困在那座牢笼之中，最终成全王仙芝最后的人发杀机！

这也是魂魄不全带来的些微影响，但是面对王仙芝，这点偏差，足以让他陷入大险境。

王仙芝抬起一只手肘，手心贴合，重重拧动，手掌随之猛然颠倒。

世间轻松之事，可不就是那“易如反掌”？

王仙芝嘴角挂着冷笑，拭目以待。

杀一个仅有高树露体魄的徐凤年，他绝不会以为有多难。

人发杀机，天地反复。

以徐凤年所站位置为圆心，泾渭分明不知千万年的天地，竟是真的翻覆了！

地在上，天在下。

徐凤年的不幸在于没有多余气机在身，但是不幸中的万幸也在于此，否则就算是轩辕青锋柳蒿师这种大天象高手在场，也要一身修为化作齑粉。

王仙芝当时对王小屏出手，可以说是才递出小半招，这也在情理之中，此招初衷本就是为了针对齐玄帧这样的仙人，精髓在于颠倒气数因果，别说是天象境界，越是修为高深的陆地神仙，越是折损厉害。

徐凤年顺势而为，跟随掉转的天地一起转换站姿。

人生天地间，当顶天立地。

如果说这是可望不可求的嘴上豪言，无法人人适用。

那么徐凤年一直没有这么大的野心，他只是觉得不论是谁，只要站在一个位置上，就得为之扛起点什么。

是普普通通的市井百姓，就扛起父母养老之责。是世家子弟，就扛起家族香火传承。是庙堂将相公卿，就要扛起天下兴亡。

徐凤年只记得那趟北行关外，自己在马车上跟徐骁承诺过，徐骁留下来的担子。

他扛得住。

徐凤年的确扛下了王仙芝带来的天地之重。

跟随天地头脚倒立的徐凤年双膝逐渐弯曲。

高树露体魄的年轻藩王第一次流露出颓色，渗出了一股血丝，不是七窍，而是匪夷所思的眉心。

王仙芝嘴角冷笑更浓，在徐凤年即将扛下所有天威地势之时，在他靠着天人体魄就要挣脱牢笼之前，老人身形一闪而逝。

下一刻，王仙芝冲入牢笼，一手握住倒立姿态的徐凤年的脖子，往下一扯。

破开牢笼边缘，狠狠砸入地面。

如彗星撞地。

大地龟裂出一个深不见底的大坑。

王仙芝十指交缠，双手握出一拳。

大喝一声，魁梧身躯就要下坠。

一剑破空而来。

来自北凉境内武当山莲花峰顶。

有人御剑更御风。

一剑一人撞在下坠之势的王仙芝身侧。

王仙芝被撞出去数十丈。

地上徐凤年的跃出巨坑，眉心依旧血流不止，模糊了那双眼眸，更模糊了那张脸庞。

宛如神仙中人的剑仙御剑画弧直下，落在他身边。

两个徐凤年并肩而立。

在空中刹住身形的王仙芝眯了眯眼，脸色略显阴沉，俯瞰地面。

新至战场的那个徐凤年微笑道：“我有一剑，要走完六千里。”

第七十八章 吴家百骑赴凉州

一个惊世骇俗的消息吃掉了另外一个原本已经很惊人的消息。

后者是由被北凉以外称为“名不正言不顺”的副经略使宋洞明亲自操笔，递交给太安城一封奏章，致使离阳朝野震动，北凉王徐凤年在北莽明摆着大军压境的紧要关头，竟然心怀叵测地主动要求出兵靖难广陵道，不乏有人恶意揣测北凉是终于要造反了，说不定已经得到北莽女帝的亲口允诺，什么靖难，根本就是为引狼入室找个堂皇借口，新任北凉之主徐凤年其心可诛！但很快就有另外一个无关朝政局势但更能让达官显贵和市井百姓都能有嚼头的消息逐渐广为流传，很快传遍大江南北，尤其是京城上下都在议论纷纷，热烈程度，不输当初王仙芝离开武帝城以及之后的齐阳龙进入太安城。

一向专注于剑道人人如枯木等死的吴家剑冢，不但有人公然离开那座数百年无数卓绝剑士心目中的死地和圣地，而且一口气就是将近百人的倾巢出动！

吴家剑冢是死地，那是缘于天下剑士想要真正成名立万，就得过吴家这一关，与吴家人或是吴家剑奴真正一较高下过，能够走出剑冢，携带一柄剑坟上取出的名剑，才算剑道大成之人，哪怕是东越剑池的上任宗主宋念卿，在年轻气盛时败给王仙芝后，连累剑池声望一落千丈，真正让东越剑池重返武林巅峰地位的契机，依然是宋念卿在壮年时去剑冢而安然返身，哪怕他没有拔出一柄剑冢名器，但依然帮助东越剑池东山再起，虽说有亲近剑池的好事之徒，也经常扬言宋念卿返身即意味着自身剑术造诣压过了吴家一头，可大多数人都只当做笑谈，宋念卿后半生也从未有过此等言辞。

吴家成名八百年之久，可以追溯到大秦王朝，之后几大问鼎中原的庞大王朝，例如六百年前的天下 第 658 章 争夺京城 第 658 章 市都临时开张，酒楼茶肆更是没屁股坐下的地方，客栈更是人满为患，许多客人都是从凉州陵州削尖脑袋赶来凑热闹的，因为从邻居河州那边传来一个振奋人心的消息，吴家剑士差不多就在近期入境！至于具体是哪个郡哪个县，到底会给谁侥幸撞上，大伙儿就各自看各自的福分了。

在云霞镇一家不知名的小客栈内，一对主仆模样的年轻男女不算起眼，男子相貌还算周正，不过瞧着就不像是什么有钱人家的子弟，否则那婢女也不会是个闭眼的瞎子，也没啥姿色，倒是打肿脸充胖子地背了柄剑，估摸着就是随便找蹩脚铁匠打造的破烂货，不值钱。客栈从掌柜的到店伙计，都不拿正眼看他们，都忙着盯紧那些肥的流油的公子哥和千金小姐呢，这些家里都有些权有点势的家伙，才是能够出手阔绰的豪客，如果不是借着吴家剑冢那帮老家伙，平时谁乐意下榻他们这座啥都拿不出手的客栈，如果不是那年轻男子好说歹说，掌柜的都要把付过定金的那对主仆赶出店外，一座茅坑一个拉屎的，客栈就这么十几间屋子，加上手忙脚乱清理出来的杂物偏房，也不到二十间，让谁入住就有大讲究了，掌柜的还算厚道，最后还是忍着肉疼没让那两个穷酸家伙滚出客栈，只是也不乐意多看他们一眼，每看一眼就像眼睁睁看着好几两银子从自己手上溜走，太气人了。

今天那对年轻主仆又早早霸占着客栈一楼的临窗桌子，说难听真是占着茅坑又不肯拉屎的货色，又是不点酒，就要了一份最不开销铜钱的热茶，店小二冷着脸把茶水陪送的一碟子碎嘴吃食重重拍在桌子上，自言自语的嗓音可不小，“茶水，茶水，每天都是茶水！咱们客栈天天喝茶不喝酒的客人，还真是独一份！”

那青衫年轻人装傻扮痴笑着，而那个背着破剑的婢女大概既是瞎子又是聋子，反正对什么事情任何言语都无动于衷。

等到店伙计走远，去一桌豪客那边当成自己祖宗殷勤伺候着，年轻外乡人撇了撇嘴，“见多了三教九流，才觉得还是温不胜最符合胃口，这个世道唉，真是让人看不懂。”

安安静静坐在对面的女子一言不发。若是姿色出彩的女子如此娴静，可以被男子看做静如莲花，可惜她长相平平，落在旁人眼中，也就只能算是刻板无趣了。

跟她同桌的年轻人好像从不觉得眼前女子乏味，自顾自说道：“翠花啊，咱们离开家后一路从北走到南，再从东南走到这西北，都走了不下一万里路喽，可我是天天吃你腌制好的那坛子酸菜，真的是有那么一丁点儿想去稍微换个口味了，真的，我就只是有那么些许的念头。”

名字俗不可耐的女子一本正经开口道：“要不做个酸菜尖椒？”

年轻人一脸苦相道：“那不还是酸菜吗，可我也不能吃辣啊。”

女子很用心思考了片刻，问道：“酸菜炖肉？”

年轻人咽了一下口水，为难道：“好是好，可咱们买不起肉啊。”

女子浅浅淡淡哦了一声，就再无下文。

这不是她想去动脑子的问题，那就不去想，她一向如此。

年轻人也没有在这个问题上纠缠不休，习惯成自然了，其实酸菜他也没吃厌烦，只是她不喜欢说话，他就是找个让她陪自己说话的由头而已。

吴六鼎觉得他这辈子都不会吃腻酸菜的，从 第 658 章 ，棠溪剑仙卢白颉，龙虎山齐仙侠，凑足九人，哪怕境界比拼，已经超出吴家九位先祖太多，可就对阵数万骑军的杀伤力而言，未必能超出太多。”

吴六鼎其实听着没怎么上心，但是能让翠花一口气说这么话，他就很意外之喜了。

翠花显然已经看穿他的心思，很快就像是继续去修炼闭口禅了。

吴六鼎唉声叹气，手心摩挲着下巴上的胡渣子，“别说天下第一剑客，我这会儿恐怕前五也谈不上，前十都有点悬乎，可老祖宗就来了这么一出大阵仗，我都不好意思拉着你凑上去。翠花啊，我当下很忧郁啊。”

最后一句是当年在太安城小宅里，那个蹭吃蹭喝还厚颜无耻蹭住的温不胜经常说的一句话，其实吴六鼎还漏了“裆下”两个字，只不过吴六鼎一次有样学样后，就两三个月吃不上酸菜了，那以后就只敢说当下而不敢说裆下了。

翠花不愿意说话，吴六鼎也有些莫名的感伤，一时间他这个没剑的吴家剑冠和桌对面正背着“素王”的女子剑侍两人，都沉默起来。

一楼十来张桌子，衣冠鲜亮，富贵逼人，都说北凉贫苦，可跟离阳其它地方一样有钱人其实并不少，这些客栈住客多是语不惊人死不休的高谈阔论，要么就是故作行家高手的神叨叨言论，不是身边某某某曾经认识过某某某，而后边那个某某某又是那种进入剑冢还能功成身退的大剑客。只不过言语喧哗，各自附和，还有许多一惊一乍的，其实大家心知肚明，真有认识那种顶尖江湖剑客的了不得家世，谁还乐意在这种客栈住宿喝酒？

更没有人能够想到不远处，就坐着一个才出家族就早早名动大江南北的吴家剑冠，更坐着一个背有天下第二名剑、更是领会了李淳罡两袖青蛇的女子剑侍。估计吴六鼎自报身份家底，也没人愿意信，也不敢相信。

在在座各位看来，你他娘要真是吴六鼎，出门的时候没有十几号大侠高手陪着，给你端茶递水敲肩揉背，也好意思出来混江湖，还大言不惭说自己是那啥子世间独此一家别无分号的剑冠？所以肯定是假的嘛！

约莫一个时辰后，整个云霞镇都轰动炸窝了。

那吴家剑冢的一百骑真从这儿经过！

翠花站起身，伸手绕到背后，轻轻按住那柄素王古剑。

原本要按照规矩绕城而过的吴家百骑，在一名姓吴的领头人带领下，临时改变主意，破例穿城而过。

一百骑进入云霞镇街道。

只闻马蹄声，没有丝毫杂音。

人人面容都带着如出一辙的枯槁神色。

年纪大的满头雪霜，年纪最轻的，也是四十来岁的男女。

人人皆是背剑，仅负剑一柄，无一例外，更无人佩剑挎剑，也无剑匣藏剑。

闯我吴家，技不如我，此生此世便做我吴家剑奴，不得自称剑士。

这是三十一岁便成为天下第一人的吴邛，当年立下的规矩。吴氏一家的规矩，数百年来，几乎就成了整个天下用剑之人的规矩。

云霞镇主街道两侧的大小铺子，所有人都不敢走到街上去，只敢把脑袋探出窗户和大门，眼中充满了惊奇而敬畏，几乎所有人额头手心都有汗水。

那个店伙计都顾不上去眼馋富家女子的丰满胸脯婀娜身段，没那本事和身份挤到门口去，只能搬了张椅子放在门内，站在椅子上伸长脖子观望。

但这都不算夸张的，最夸张的是那些手脚伶俐爬到树上和屋顶上的家伙。

当他们亲眼看到吴家百骑从眼皮子底下打马而过，有被吴家剑冢名头吓唬到的惊叹声，也有因为他们是赶赴咱们北凉助阵的喝彩声，但更多都是不知所措的痴然。

当街道这条直线上一人一剑一骑的马队无缘无故停下，然后停在那座不起眼的客栈前头，门口众人顿时惊吓得慌张后退，不少人都磕碰得摔倒在地，是连手带脚麻溜儿爬回客栈内。

如此一来，总算给吴六鼎和剑侍翠花让出一条路。

当掌柜的和店伙计看见吴家骑队的第二骑和第三骑纷纷下马，给那对年纪轻轻的穷酸主仆让出位置，满脑子浆糊，已经被完全吓傻了。

那个这几天没少给主仆二人脸色的店伙计一屁股跌坐在地上，一身臭味熏天的尿骚味。

吴六鼎坐上吴家剑奴之一赫连老头下马让出的马背，而翠花则坐上了一名早已被江湖遗忘多年的老妪马匹。

那两名剑奴没有半点愤懑，在马队继续前行时，就步履乘风默默跟在两骑身侧。

这就是吴家的规矩。

任你入吴家剑冢之前是何等实力何等声望的剑客，剑不如我，连此生能否再握上一次剑，都需要由我吴家人来定夺。

为首那一骑的中年男子在遇上吴六鼎和翠花后，没有说一个字，拨转马头，独身返回吴家。

吴六鼎转头看了眼亲叔叔吴五玄的落寞背影，咬着嘴唇，缓缓转过头，同样没有说什么。

吴家人后辈不论子女，只许用剑，每一代由一名剑冠游历江湖，不出世则已，一出世必得剑道魁首，否则生前不得返回吴家，死后不得葬入吴家。

这是另一位先祖吴阖立下家规。

自从吴家九剑破万骑之后，两百年来，几乎每一个有资格在名字中拥有一到九这九个字眼之一的吴家子弟，皆是自幼便展露出惊艳天赋的极佳剑胚子，但除了那个九字从未有人用过，其余八字都一个不漏，可奇怪的是，除了带了个六字的吴六鼎最终成功当上剑冠，像叔叔吴五玄当年就败给了后来成为北凉王妃的吴素，于是他所负那柄本该天下皆知的名剑，注定要与主人一样此生籍籍无名。而这趟吴家剑冢出动百余骑，一样是要让他这个代替吴家问剑江湖的侄子作为唯一的主事人，不管叔叔吴五玄剑道造诣如何脱俗，只能是在江湖上昙花一现，老死于家族。

吴家不光是对闯入剑冢的比剑之人狠辣，对自家人更狠。

两百年来，不知有多少吴家子弟仅是想要去江湖看一眼，就死在自己父辈的剑下，又不知有多少男女悄悄自刎而死，更不知有多少人因为练剑而走火入魔，一辈子疯疯癫癫。

吴六鼎很庆幸自己能够生于为剑而生为剑而死的吴家，从无怨言，但更庆幸自己能够有翠花陪着自己走一趟江湖。

没有翠花和酸菜的江湖，不算江湖。

就像某个傻子到最后还坚信的那样，只要有他兄弟小年还在的江湖，那就是他还在的江湖。

吴六鼎从来只认那个傻子做朋友，对什么狗屁世子殿下鸟都不鸟，当上了北凉王，做成了天下第一人，他吴六鼎也从不觉得就如何了。

吴六鼎这趟来到北凉，就想亲口问一句。

姓徐的，你还记得那个这辈子只挎过木剑的游侠吗？

你要是敢忘了，对，算你徐凤年厉害，连王仙芝都不是你对手，我吴六鼎也没那天大本事剁死你，但总还自作主张能带着百骑离开北凉。

不过意气用事地想着心事，骑马穿过云霞镇的吴六鼎就有些无奈，自己哪怕是剑冠，可多半是带不走这些吴家剑奴的。

天底下除了自家那位老祖宗，没谁有这份能耐。

此后没多久。

在幽凉两州的接壤处，驿路岔口上有一座路边酒肆，那位半老徐娘的老板娘以往都是被过路馋嘴的酒客拿眼神剐，这回变天了，是她狠狠盯着那个英俊非凡的年轻男子，单身一人，坐在那里，叫了一壶酒，却要两只杯子，她说没酒杯，她家铺子都是用大碗。他笑着说用碗也行的。

妇人趴在隔壁桌子上望着怔怔出神的俊哥儿，心想，大概他是记起了某个很想一起喝酒的人吧。

第一百三十二章 八方雷动

黄青相信以徐凤年的实力破去一道天雷不难，但绝对不相信徐凤年可以代人受罚，这便如朝堂上，北莽女帝震怒之下要一人死，任你是拓拔菩萨武功盖世，军功显赫，也阻挡不了皇帝的决定，这无关修为高低，天道循环自有规矩。但是眼前景象由不得黄青不信，这实在是超出了北莽剑气近的想象极限。铜人师祖祭出宝相庄严的数百丈天王法身后，法相巍峨，俯瞰众生，头颅与黑云齐平，本体则走到黄青附近，胸口那一刀穿透身躯，可没有丝毫鲜血流淌，这位隐藏极深的谪仙人平静解释道：“此子预料到徐龙象肯定会有破境之日，早有伏笔铺垫，只是不知以何种秘术将徐龙象气数转嫁过渡给自身，这等手法逆行倒施，只会惹来更多天道责罚。”

黄青灵犀一动，感叹道：“多半是那具重见天日的符将红甲作祟，否则以徐龙象生而金刚的体魄，如果多添一身符甲来增加战力，与画蛇添足无异，原先我以为是道教祖庭龙虎山的厌胜神通，用以压制徐龙象的境界提升，现在看来仍是小觑了徐凤年的心机，黄青早先偶然听闻武当山吕祖有杯盏倒海之术，不出意外，那符甲即是杯，为的是搬运徐龙象气数。”

气势暴涨的铜人师祖略作思索，点了点头，“**不离十。”

这位师祖万般算计都没有算到那年轻人一出手便是左手刀，直接将自己撞到这处战场，这一刀毫不拖泥带水，又掺杂有类似百年前某无名道人镇封魔头刘松涛的玄通，哪怕是铜人师祖也只能一退再退，无力反抗，如果不是徐凤年志不在杀人而选择主动拔刀，那么他真可能连天王法相也请不出来，就此陨落。在铜人师祖视线中，那徐龙象终于怒而跻身天象境界，恶蛟之气萦绕全身，当下黄青恐怕完全不是对手了，自己的法相也未必可以降伏。

铜人师祖淡然道：“黄青，你且退下。天劫将降，没有必要在此被拖拽着玉石俱焚。”

黄青苦涩道：“师祖，黄青这一退，愧对手中剑，便终生无望登顶剑道巅峰了。”

他如何不清楚此时疯魔的徐龙象扛不扛得下天劫先两说，但要腾出手来让他黄青吃不了兜着走是绰绰有余。

黄青低头望向名剑定风波，吐出一口浊气，脸上浮现一抹决然笑意，抬头望向前方，握紧长剑反而向前踏出一步，“逆水行舟，不进则退！说不定今日便是黄青踏入剑仙境界的契机。”

铜人师祖轻声道：“直觉告诉我今日事情会一波三折。你不退也好，替我盯着那兄弟二人，我要为头顶那一缸熔炉添些沸水，彻底断去徐龙象的一线生机。”

随着黄青身畔铜人师祖的缓缓抬手，顶天立地的天王法相也抬起那双手臂，双掌猛然间合十，炸出一轮一轮的金色涟漪，余音袅袅。

似有一物在掌心生出。

黄青竖剑在身前，开始蓄势。

远方又有一幕异象横生，徐凤年按在徐龙象头顶的那只手臂，红丝拂动，如千百纤细赤蛇齐齐吐信，疯狂汲取徐龙象的那七八条黑蛟气焰。

那些红丝曾是人猫韩貂寺以指玄杀天象的压箱底绝学。

如今被徐凤年用来“窃取”弟弟的天象境界。

天雷如巨石滚走于似黑色丝帛的云层，声势更壮。

雷声轰鸣，紫电交织，空中云上犹如有无数天庭仙人在大声怒斥。

匹夫一怒，血溅五步。天子之怒，伏尸百万。

那此刻九天之上的仙人震怒，又当如何？

徐凤年收回手，轻轻一推无法动弹的徐龙象，将弟弟黄蛮儿推出去数里地外。

徐凤年望向天空，那一条条紫雷游走于云层，如一尾尾蛟龙穿海。

徐凤年手握北凉刀，抬头看着天空，没来由笑了笑，自言自语道：“徐骁，你说那幅场景，像不像是一袭龙袍蟒服？”

黄青破天荒对一人生出敬畏，传言王仙芝曾经拥有举世皆敌的胸襟，其宗师气度远超武评其余九人。

而此时此刻的徐凤年，独力面对天劫，也一样有了隐若敌国的气概。

黄青闭上眼睛，自握剑练剑起的一生，记忆画面如走马观花。

这位剑气近在“规矩”一剑无功而返后，心境受损，几乎等于为山九仞功亏一篑，但是在目睹徐凤年按刀而立后，他山之石可以攻玉，借机触摸到了陆地神仙的门槛，摇摇欲坠的境界竟是因祸得福，稳步攀升。

黄青睁开眼睛，神情肃穆，“只等我黄青以观雷落而成新剑，稍后就以新悟得的剑仙一剑，敬你北凉王。”

闪电雷鸣，天空如同炸开一个窟窿。

第二条紫雷轰然坠落！

不是直直降临砸在徐凤年头顶，而是在这名年轻北凉王身前几十仗外落地，然后转弯激射而至。

其势如万人铁骑的冲锋。

徐凤年双膝微蹲，右手双指并拢，左手刀尖直指紫色天雷。

徐凤年沉声道：“断江。”

紫雷如滔天洪水迎面撞来，徐凤年一刀断开。

紫色大潮一开为二，在徐凤年左右两侧一冲而过，很快消散天地间。

天上似有仙人怒斥出声响彻云霄：“一介凡夫俗子，安敢忤逆天道？！”

然后第三道更为粗壮的滚雷急急降临人间。

徐凤年将凉刀插入身侧大地，起一势。

一脚踏出，双手抬起，画半圆。

起手撼昆仑！

一掌硬生生托起紫雷。

天与云与紫雷一同踏下，地更是踏下，徐凤年站在深陷十数丈的坑底。在黄青眼中，只见那道紫雷绚烂炸碎，在大地之上如一水缸破裂后铺散流泻开来。

当徐凤年重新提起北凉刀走出巨坑。

第四道壮阔无双的紫雷在破开底层云海后，突然溅射成千万条粗不过手臂的紫雷，杂乱无章地刺向徐凤年。

天网恢恢。

四面树敌，八方雷动。

比起黄青那“以规矩成方圆”后半剑的圆剑，何止是更胜一筹。

许多紫雷飞快钻入地面，又迅猛炸出，对那徐凤年寸寸围困逼近，真可谓翻天覆地。

徐凤年默念一声。

六千里。

就在徐凤年迎敌第四道天雷的关键时刻，铜人师祖身后双手合掌的百丈法身突然拉开。

一幅灵动画卷在双掌手心浮现。

有佛陀入定念经，顽石点头。

有真人坐而论道，天女散花。

有书生手捧书籍，东临碣石。

有剑仙驭气凌空，弹剑而歌。

有神将策马持矛，金甲璀璨。

黄青虽然知道铜人师祖是谪仙人，却不知道这位师祖竟然正是那位曾经为天道镇守大门的仙人！

那画卷中人，分明都曾是数百年前证道飞升之人！

就在此时，那头远离战场一直焦急转圈的黑虎突然柔顺蹲下。

有一位相貌清逸的中年道士负手站在黑虎身旁，遥望铜人师祖的天王法相，似笑非笑。

世间八百年，无人比他更为仙风道骨。

第两百五十三章 入门

日出东方。

便是太安城的百姓，也被这惊心动魄一幕所吸引，纷纷仰头望去。

徽山紫衣轩辕青锋不知何时来到了九九馆，跟一眼就认出她的年轻店伙计要了一份招牌的羊肉火锅，她面无表情地提起筷子。

有个人，不但比吴见柴青山这些老人更接近钦天监，甚至比洛阳邓太阿曹长卿还要更近。

少女站在一堵高墙的墙根后，她伸手扶了扶有些遮住眼帘的歪斜貂帽。

没有人知道她何时来到此地，不光是钦●，★ansh★uba.天监门口仙人不曾发现，甚至就连专注于迎敌的徐凤年都没有察觉。

而她其实距离那些沦为棋子的重骑军，只隔着一堵墙而已。

作为刺客，她杀的人其实并不多，甚至准确说来，屈指可数。

比如最早武评的天下第十一王明寅。

还有京城看门人柳蒿师，当年分明已经逃过了大秦皇帝附身的徐凤年追杀，到头来却给她宰了，头颅被当球踢着玩。

除了杀徐凤年，她的失手其实只有一次，就是阻挡王仙芝进入北凉。

这一次，她不允许自己失手。

大街之上，四百多骑开始相向而冲。

如果这一次依然被徐凤年的十二飞剑阻挡，想必下一次就是仅剩千余骑倾巢出动了。

但是徐凤年的飞剑意气显然已经消耗殆尽，八柄飞剑都已经接近碎裂边缘，不得不重返袖中。

事实上徐凤年一气绵长至此，如果是对阵人间精骑，已经不亚于破甲一千六了。

化身虹光的白鹿仙人却没有给徐凤年换气的机会，四百多骑已经奔雷而至。

徐凤年眉心枣印熠熠生辉，嘴角渗出一缕血丝。

双手抬起，起手剑势。

生平仅有三尺剑，有蛟龙处杀蛟龙。

两袖青龙。

遥想当年，那个羊皮裘老头扬言要传授他这招与剑开天门齐名的剑招，年轻世子殿下还纳闷独臂老人如何两袖青龙？

一甲子之前，偌大江湖仅一人。

一甲子之后，大雪坪剑来二字。

年轻剑客揭幕，是御剑大笑过广陵。

老人谢幕一战，是广陵江畔一剑破甲两千六。

入江湖时惊艳，出江湖时潇洒。

这就是李淳罡。

千年以来，独此一人剑道可与吕祖并肩的李淳罡。

曹长卿和邓太阿几乎同时瞪大眼睛，便是这两位武评四大宗师中的陆地神仙，也有些疑惑和震惊。

他们依稀可见一位羊皮裘老人站在了徐凤年身边，这一次出现，不同于先前下马嵬驿馆街道上的“形似”。

这一次，是神似！

伛偻老人站在年轻藩王身后，微笑道：“臭小子，这次就当诀别了吧，以后别没事没事就烦老夫，该走就走，老夫自己都没啥好留恋的了，你为何放不下？”

徐凤年轻轻点头，两袖之中，磅礴至极的青色罡气疯狂流泻。

“你小子是要学老夫在江畔一战啊，如此逞强？不后悔？”

“不比她强，以后没那脸皮去接她。”

“倒也是，老夫当年就比绿袍儿厉害，要不然她也看不上眼。对了，别仗着武功高，就欺负她。老夫是过来人，知道会后悔的。记住，仗着女子喜欢自己，就不晓得珍惜，最要不得。”

“不用你唠叨。”

“臭小子！”

“以前都是看你耍帅，要不然最后这次，换你好好瞧瞧？”

“行啊。”

两袖青龙，一左一右，如洪水决堤，各自如一条大江东奔西走。

李淳罡身形逐渐消散，眼中充满缅怀和激荡，最终轻声道：“百年江湖，有我李淳罡，有王仙芝接班，如今又有你徐凤年……无酒也无妨了……”

两条青色蛟龙一冲而过，四百多骑金甲骑士大多数人仰马翻，有五六十骑竭尽全力逆流而上，但是满身金光依旧迅速涣散。

大街尽头的墙壁，轰然倒塌。

但是这幅兵败如山倒的颓势画面中，有四骑最为瞩目，他们“生前”在军中的官职品秩大多不高，单枪匹马的战力更是远不如那些骑军将领，可无一例外，他们都是晋心安前往大营中亲自额外挑选出来的骑卒，在这之前，他们在马禄琅的重骑军中并不起眼，当时被选中临时加入钦天监之战，其实这四人都感到莫名其妙，也未深思，只当是自己不小心入了军中大人物的法眼。这四名骑军自然不清楚他们在征北大将军马禄琅眼中，也许只是重骑军中的普通一员，但是在练气士宗师晋心安看来，却是各自身负某种气运的存在，四名骑士祖辈分别来自老离阳、东越北汉以及西楚遗民，所以他们才是对付徐凤年和北凉的真正杀手锏，将会是这场大战中用心最为阴险的陷阱。四名脱颖而出的骑士虽然冲势受挫，但依旧在逐渐接近徐凤年，为首一名骑军手持金色长枪，胯下战马在距离徐凤年身侧五步外，实在无法再向前推进一步，悲哀嘶鸣中，战马高高仰起双蹄，骑军手中长枪的枪尖一寸一寸递出，刺向徐凤年的头颅。

战马终于支撑不住，双蹄砸在地面，而那杆长枪也顺势向下划去。

但是长枪如冰雪靠近火炉，眼睁睁在徐凤年肩头几寸外消融。

这位祖父曾是东越镇东大将的离阳骑军都尉随之灰飞烟灭。

无形中屹立于东越国都的那根气运柱子，如遭雷击，轰然震动。

接下来是旧北汉境如今的蓟州附近，又出现一阵震撼，许多旧北汉春秋遗民都感到一种玄妙的心神不宁。

迎来中原第一位女皇帝的西楚帝都，许多读书人，不论是正在书房捧书的士林大儒还是在私塾背书黄口小儿，都停顿了一下，莫名其妙后也就继续看书读书。

当最后那名父亲战死于西垒壁战场的重骑军士卒也金光碎裂，整座太安城上空骤然响起一声悲愤龙吼。

徐凤年身躯先后出现四次细微颤动，尤其是最后一次，竟是从眉心渗出鲜血。

有三位仙人抓住机会悍然出手，试图联手重创那位强撑一口气的年轻藩王。

徐凤年重重吐出一口浊气。

浊气之中布满血丝。

吐出这口旧气和淤血后，位于他头顶上空的数百柄飞剑看似颓然落下，三名仙人有惊无险地绕过了这场落雨，身形轻灵，在钦天监大门和年轻藩王之间，三位龙虎山仙人一闪而逝，一闪而现，迅速向徐凤年逼近。这些无力支撑的絮乱飞剑只不过是略微拖延了他们一瞬而已。

但就是珍贵至极的这一瞬，大拇指按在左侧腰间北凉刀的徐凤年轻轻一推，凉刀几乎全部出鞘，仅留刀尖在鞘内。

徐凤年双脚扎根不动，身体后仰，而未曾完全出鞘的凉刀刀柄，刚好撞在一名拂尘横扫的仙人胸口。

仙人之躯如同昆仑玉碎。

双脚不动但是身体后倾的徐凤年，在刀鞘顶端蜻蜓点水触及地面后，整个人重新站直，又是一推刀柄，第二名仙人又被凉刀如出一辙地撞碎仙身。

当最后一名仙人放弃近身搏杀的念头时，徐凤年五指突然握紧，出鞘凉刀轻轻一颤，没有继续顺势刀滑入鞘，而是逆势而出寸余。

正在后退的仙人背后顿时起惊雷。

三名仙人转瞬间便白虹消散。

大街上五百余铁骑更是全军覆灭。

就在此时，一道娇小身影掠向白鹿，手刀恰巧刺中了那位在白鹿背上刚刚凝聚成形的仙人胸膛。

她一击得手，毫不犹豫就迅速后撤。

但是那团金光的炸裂，仍是重重撞击在了她的身躯。

她的撤退路线上，接连数次穿墙而过，当她好不容易在远处停下身影，咳出一口鲜血，然后扶了扶貂帽，抬起手臂擦了擦嘴角，轻轻一跃，坐在墙头，从口袋里掏出一块来时在路上买的葱油饼，低头咬了一大口。

曹长卿和邓太阿相视一笑，杀了个仙人吃块饼，真是挺相得益彰的……

钦天监大门口，在白鹿仙人被莫名其妙给一个小姑娘偷袭成功后，莲花冠老真人和手持符剑的初代祖师爷终于同时出手了。

徐凤年脚尖下刚才出现一小片裂缝，是为了不后撤半步而让鞋底摩擦地面造成的。

三名仙人虽然无功且不得返，就像徐凤年的落剑拖延了他们的前冲，他们也顺利拖延了徐凤年的换气。

手中提剑的龙虎山初代祖师飘然而至。

徐凤年新气未起，仍是强行与之对冲。

左手刀终于出鞘。

老旧凉刀与符剑郁垒铿锵撞击在一起。

面如冠玉的“年轻”初代祖师倒滑出去十数丈，几乎就要撞入钦天监大门，但是笑脸灿烂。

徐凤年前掠十步，倒退不过九步，但是莲花冠年迈仙人的身体竟是直接穿过了提剑仙人，两位仙人互换位置，后者一掌拍在徐凤年额头，口吐两字。

“开山！”

徐凤年脑袋向后微微摇晃，脚后跟离开地面，脚尖使劲踩地。

一步。

仅仅后退一步。

但仍是没有退出先前与六十多位仙人遥遥对峙的那个位置。

一掌击中徐凤年额头的莲花冠老真人向后飘去，同时提剑仙人又在这条笔直路线上一穿而至，笑眯眯道：“江山满风雷。”

徐凤年一脚前踏，双手持刀，毫不拖泥带水地一刀劈下。

刀竖剑横。

刀剑之间，风起云涌雷滚动。

年轻容貌的祖师爷那袭道袍两袖疯狂翻滚，徐凤年的鬓角发丝亦是肆意飘拂。

莲花冠仙人的身形几乎与持剑祖师重叠，右手一掌透过刀剑，狠狠推在徐凤年心口。

似乎为了增加这一掌的无上威势，年迈仙人左手按在了右掌后背，轻喝道：“登天！”

一重重雄浑劲道，如同仙人层层登楼，绵绵不绝地透过徐凤年心口，以至于徐凤年对应心口的后背，那一处的缟素麻衣突然鼓荡而起。

眉心紫金但是脸色雪白的徐凤年嘴唇微动，却未出声响。

剑九。

下一刻，两名仙人在钦天监门口左右并肩站定，虽然脸上没有流露出心有余悸的神色，但是比起先前的气定神闲，已经多出几分凝重。

徐凤年不退反进。

提剑仙人一挥衣袖，抬臂横剑，一夫当关，作势要拦住年轻藩王的去路。

徐凤年心口和后背都已是鲜血流淌。

眉心更是开裂，触目惊心。

但是他依然前冲。

————

曹长卿有些无语。

邓太阿叹息道：“这真是要拼命啊。”

原来那一人一仙，互换了一招。

很简单至极的一招。

郁垒剑刺入徐凤年的胸口，凉刀刺入仙人的胸口。

徐凤年推刀向前。

直接将郁垒剑和龙虎山初代祖师一起撞入了钦天监大门！

不仅如此，连那李家甲士的步军大阵也给一并冲开！

北凉王徐凤年。

就此进入钦天监大门。

第三百五十四章 真正的血腥

等到这伙权柄显赫却略显狼狈的京城宦官下楼离去，徐凤年走向刘妮蓉那一桌，落座前对苏酥他们招手笑道：“酥饼，薛姑娘，还有齐大叔，来来来，都一起坐这儿来，人多热闹！”

徐凤年第一个落座。

林红猿，毛舒朗，程白霜，嵇六安。

刘妮蓉，赵山洪，另外一名鱼龙帮年老供奉。

再加上苏酥，薛宋官，曾经赠送给徐凤年那把名剑“春秋”的齐姓铸剑师，韦淼，苗疆女子。

身穿一袭朱红大袍的女子自然是徐婴，而那个先前倒挂在窗外晒月亮的女鬼，显然就是呵呵姑娘贾嘉家了。

她们两人都是今夜才赶至北安镇。

理由很简单，在清凉山待着，很无聊。

徐渭熊也不太放心徐凤年，就干脆让她俩接人来了。

一张酒桌最多只能摆下九张椅子，但是现在却有这么多，自然不可能人人都有位置。

好在徐婴和呵呵姑娘根本不稀罕坐在椅子上，两人掠至不远处一座幸免于难的屏风上，徐婴站着，少女蹲着，后者使劲啃着天晓得从哪里顺手牵羊来的烤鸡，三下两下就吐了满地骨头，然后油腻双手在徐婴的大红袍子上擦了擦，徐婴只是开心一笑。

在徐凤年之后，反而是能被在场任意一人单手撂倒一百个的苏酥，搬了条椅子过来第一个坐下。

赵山洪则是第一个跪下，双手撑在地上，对年轻藩王颤声道：“鱼龙帮赵山洪，叩见王爷！”

这位蓟北黑道第一高手，是被疯狗袁庭山收拾得像条丧家犬，这才来到鱼龙帮寄人篱下的，如果他没有记错，眼前这位年轻藩王，恰好曾经在太安城皇宫当着大柱国顾剑棠的面，往死里揍过那个跋扈至极的袁疯狗。

对于信奉拳头就王法的开碑手赵山洪而言，由衷认为能够跪一跪这位北凉铁骑共主，就是他膝盖上辈子修来的福气！

徐凤年嗯了一声，“起来吧。”

然后徐凤年转头望向鱼龙帮帮主，笑问道：“怎么不坐？难道是当上了大帮主，就摆谱了？”

原本只想站着的刘妮蓉犹豫了一下，最后还是坐在原先的座位上，凑巧就在徐凤年的右手边。

那名平日里还会对刘妮蓉倚老卖老摆摆架子的供奉老者，咽了咽口水，如果有块够硬的砖头在手里，他都想自己把自己拍晕了。

赵山洪起身后，低眉顺眼地悄悄来到刘妮蓉身后，与那名同样满脸肃穆恭敬的老供奉并肩而立，有些同病相怜。

酒楼三楼，除了他们，走得干干净净。

除了劫后余生的欣喜，还有些不足为外人道的小心思。

行走江湖，除了本事，见识很重要。

见识见识，见过了一面，就等于是认识了嘛。

那么既然认识了既是陆地神仙又是西北藩王的徐凤年，在江湖何处不能吹嘘个七八年？

林红猿，毛舒朗，程白霜，嵇六安，重新落座。

苏酥，韦淼，苗疆女子都各自搬了椅子过来坐下，薛宋官不管苏酥怎么劝，都只是抱着古琴站在他身后，而姓齐的旧西蜀铸剑大家，一样没有坐下。

如此一来，刚好九人。

徐凤年打开一壶绿蚁酒的泥封，只是给靠近自己的刘妮蓉和毛舒朗各自倒了一杯酒，再给自己倒满后，笑道：“我就不客气了，大家各自倒酒，都随意。酒品如何，都是自个儿喝出来的，劝酒劝不出来，至于劝别人喝的人，酒品更是不行。”

嵇六安向年轻藩王举杯，一饮而尽，“龙宫嵇六安，有幸见过王爷！”

程白霜也举起酒杯，“南疆草民程白霜，这杯酒与嵇兄一样。”

韦淼自顾自喝了一杯酒，沉声道：“韦淼！”

徐凤年各自回敬一杯。

林红猿刚想要举起酒杯，不知为何跟年轻藩王视线交错后，就放弃了。

苗疆女子不用酒杯，直接拎起酒壶仰头灌了一口大酒，直愣愣盯着徐凤年的脸庞笑道：“你模样这么俊，你娘一定长得很好看！”

徐凤年笑脸灿烂道：“这位姐姐一看就是个耿直人！”

韦淼会心一笑。

唯独苏酥双臂环胸，冷哼一声。

徐凤年斜瞥了眼这位相识于北莽的老朋友，“呦，酥饼，不对，如今得尊称你一声苏大侠了，听说在西蜀南诏江湖闯下了偌大名头啊，咋的，这趟来北凉也是参加武当论武？你就不怕有你在，其他人都只能去争天下第二？”

苏酥憋屈得满脸通红，差点当场憋出内伤，脱口而出道：“姓徐的！放你的狗屁！”

徐凤年赶忙给自己倒上一杯酒，故作惊慌道：“不愧是打遍蜀昭两地无敌手的苏大侠，我得喝杯酒压压惊。”

苏酥站起身，一拍桌子怒道：“我喝你大爷！姓徐的，找削不是？！”

别说是林红猿这拨南疆客人，就连刘妮蓉和韦淼两伙人都有些咋舌，实在想不明白这家伙的缺心眼，是不是从娘胎里带来的。

这姓苏的家伙武功稀烂，不曾想竟然浑身是胆啊。

赵山洪和供奉老者则坚信这位看似武功不入流的年轻人，一定是位真人不露相的当世顶尖高手！

徐凤年呵呵一笑，“来削来削，我求你削！”

苏酥以迅雷不及掩耳之势一屁股坐下，大义凛然道：“君子动口不动手！”

开碑手赵山洪都快要把眼珠子瞪出来了。

在经过苏酥这么一闹后，原本略显沉闷的氛围轻松许多。

一张酒桌，各自背景复杂，自然不好深谈什么。

徐凤年约莫喝了一壶半后就说要下楼跟人打声招呼，结束了这桌酒局。林红猿与刘妮蓉因为本就有事相商才在此地碰面，就顺势留在三楼，而苏酥一行人也没有留下的念头，倒是韦淼起身前主动向程白霜和嵇六安敬了一杯酒，双方勉强算是旧识，早先各自代表蜀王陈芝豹和燕敕王赵炳前往辽东一座小镇，会见大柱国顾剑棠，当时三方皆是不欢而散，世事无常，谁都料不到最后恰恰是这两位藩王联手起兵造反了。天下豪杰之间，往往即便各为其主，也不耽误惺惺相惜，何况此时都算是“一家人”了，就更不会心怀芥蒂。

徐凤年重新来到二楼，果然看到空荡荡的二楼，只剩下了坐在原先那张临窗酒桌的爷孙俩人。

看到徐凤年安然无恙地返回，老人如释重负，金错刀庄庄主童山泉虽然看似面无表情，却也眉头悄然舒展了几分。

老人在徐凤年坐下后，问道：“如何？”

今夜喝了不少酒的徐凤年长呼出一口气，不知除了酒气，还有没有郁气，他笑道：“没事了。出门在外靠朋友，虽然楼上动静很大，但我的朋友摆得平。”

年纪不算小的黄花闺女，却是年纪轻轻的刀法宗师，她重新皱起眉头，沉声道：“方才有一人气势尤为雄壮，最少是天象境界巅峰高手！”

老人脸色不悦道：“肯定是那个韦淼！这家伙投靠那位蜀王以后，底气也就更足了。放着好好的江湖宗师不做，非要去官场当走狗！算我瞎了眼，早些年还觉得他是条响当当的汉子。”

对此徐凤年不置一词。

刹那之间，童山泉已是起身，左手按住右腰间一柄长刀的刀柄，出鞘寸余！

不过不知她所握之名刀，是武德还是天宝。

徐凤年有些无奈。

三人临近的那扇窗户。

此时正倒挂着两颗脑袋，目不转睛盯着他们三人。

徐凤年揉了揉眉心，苦笑道：“童庄主，不要误会，她们都是我家里人。”

童姓老人呆若木鸡，看了看那位徐老弟，又看了看窗外那两颗脑袋。

以童山泉不动如山的坚毅心性，尚且微微张开了嘴巴。

以此可见，徐婴和呵呵姑娘的露面形式，尤其是在这大晚上的，不太受人待见。

贾嘉家呵呵呵了三声，撇撇嘴，一闪而逝。

徐婴也依葫芦画瓢笑了三声，也消失了。

接下来气氛尴尬。

谁都没有开口说话。

好在这个时候苏酥一行人走下三楼。

苏酥啧啧道：“呦，姓徐的，又跟陌生姑娘花前月下了啊，真忙啊！”

然后苏酥提高嗓门，对童山泉一脸真诚道：“这位姑娘，千万别搭理那个色胚，他家里早就有三妻四妾了，连孩子都能爬树掏鸟窝了！”

徐凤年气笑道：“滚！”

苏酥竖起大拇指朝下，“你先教我？”

徐凤年作势要起身，苏酥干脆利落地一溜烟跑了。

韦淼和苗疆女子要比苏酥薛宋官和负匣铸剑师三人稍晚下楼，童姓老人转过头重重冷哼一声，这让原本想要跟老人打声招呼的韦淼只好继续下楼，倒是那位身段妖娆的苗疆妇人，对徐凤年抛了个肆无忌惮的媚眼，还不忘伸出大拇指。

在徐凤年登楼后就一直没有喝酒的老人，下意识伸手去拿起酒壶，晃了晃，空落落的，放下酒壶后，没好气道：“徐公子，你给老头子透个底，给句痛快话！”

徐凤年认真道：“要不然我再跟老哥喝两壶，否则我怕喝不成酒了。”

老人脸色阴沉道：“不喝！”

徐凤年继续道：“按照酒楼规矩，有人能够一天喝掉六壶绿蚁酒的话，连饭菜都不收银子，我再喝一壶半，就成。”

老人不愧是老江湖，立即杀伐果决道：“那就喝！”

这次换成童山泉揉了揉眉心。

二楼已经没了招徕生意的伙计小二，所以那两壶酒还是徐凤年亲自跑去柜台，好不容易翻箱倒柜拎出来的，顺手弄了两碟花生米。

两腋夹酒壶，双手端碟子。

就只差没有在肩头搭一块棉布白巾了。

童山泉当时看到他这副模样后，低声问道：“爷爷，这能是那个人？”

当时本就是跟孙女随口胡诌的老人嘴角抽搐，没说话。

喝酒归喝酒，沉默还沉默。

百无聊赖的徐凤年只是偶尔在桌面上指指点点。

就这么枯燥乏味地喝掉了两壶酒，老人身形摇晃地站起身，平淡道：“走了。”

徐凤年点了点头，“那我就不送了。”

老人摆摆手，大步离去。

徐凤年看向童山泉愈行愈远的背影，笑问道：“敢问童姑娘，哪一柄是世间名刀第六的武德？”

童山泉停下脚步，右手轻轻扶住腰间一柄长刀刀柄。

徐凤年缓缓道：“快刀割水，刀不损锋，水不留痕。”

童山泉说了之前与徐凤年见面后同样的一句话。

“谢谢。”

————

这个祥符三年的秋天，尤为多事。

中原燕敕王赵炳、蜀王陈芝豹共同起兵，广陵江以南的半壁江山尽陷，离阳朝廷不得不让卢升象与吴重轩再度领兵南下。兵部侍郎许拱代替因病请辞的蔡楠升任节度使，负责节制北凉道与两辽之间的所有北部边军。

朝廷敕封北凉王徐凤年为大柱国，同时大肆追封刘寄奴王灵宝在内所有关外战死英烈，并且在北凉道破格设置两名副经略使和节度使，原凉州刺史陆东疆一跃成为北凉文官二号人物，徐北枳与杨慎杏一起担任副节度使。

密云山口一役，曹嵬与一名原本籍籍无名的谢姓武将，一举歼灭种檀部骑军，仅有夏捺钵种檀率领十余名种家精骑突围而出，此役成功迫使已经接受北莽国师称号的烂陀山倒戈，两万僧兵驰援流州青苍城。

郁鸾刀率领万余轻骑绕过君子馆瓦筑数座姑塞州边境重镇，孤军深入，直插北莽南朝腹地，锋指西京，震动北莽两朝。

北莽王庭传出女帝听闻密云山口惨败后，怒极攻心，卧病不起，太子耶律洪才临时主持南征事务，三朝元老耶律虹材领西京首辅衔，辅佐太子殿下。其中王帐成员耶律东床破格担任西京兵部右侍郎，同时受封镇国将军，节制君子馆瓦筑在内四座重要军镇。

随后离阳两位藩王的叛军并未立即向北方展开攻势，而是迅速蚕食广陵江以南的广袤版图。

但就在整个离阳官场和军伍都误以为燕敕王将自立为帝之时，中原迎来了一场影响深远的巨大震动，传言两大藩王将要把那位因忠心赵室正统而享誉朝野的靖安王赵珣，扶上帝位！

世人的眼光和心思，都放在这一连串令人瞠目结舌的变故上。

其中燕敕王世子赵铸，依旧不动声色，不为世人所瞩目。

也不曾留意那个名叫北安镇的凉州小地方，在那个夜晚里，浓郁血腥背后隐藏着的真正血腥。

真正的血腥，不见血。

相反，会是曾经的温情脉脉，会是曾经的同生共死。

————

偌大一座酒楼二楼，徐凤年独自坐在长凳上，闭眼打着盹。

等到徐凤年睁开眼睛，刘妮蓉独自一人站在桌旁。

看到她不是自己意料中的女子，年轻藩王松了口气。

哪怕注定要与另外那名女子见面，可即便只是晚一些，总是好的。

这就像游历江湖归来的世子殿下，明知道徐骁开始老了，但是慢一些，就是好的。

第三百六十章 剑气满北凉

姜泥这一趟御剑来回，无疑给冯宗喜一伙人找了个台阶下，真正见识过年轻谪仙人的剑意大势，就再没有切磋的心思了，冯宗喜自认捉对厮杀，肯定要输给陈天元这位江湖声势正值如日中天的后起之秀，若是与陆节君联手对敌的话，只会沦为一桩笑谈，两人加在一起都活了九十多岁了，合伙欺负一个还没到而立之年的年轻晚辈，算怎么回事。输了晚节不保，赢了也不光彩，不值当。

就连先前已经报出大雪锥名号的雪庐枪圣李厚重也犹豫了一下，在瞥了眼徐凤年后，重新收起了那杆与王绣“刹那”以及陈芝豹”梅子酒”齐名的名枪。

这位在中原江湖被视为武力极重却武德有亏的宗师，原本以性格暴烈著称，只是李厚重比冯宗喜陆节君两位江湖越老胆子越小的“朋友’，要多出一份说不清道不明的直觉，他其实并不忌惮锐意无匹的陈天元，反而对那名气机平平的佩刀公子，更为上心。

跻身指玄境，便心有灵犀，便未卜先知，便见微知著。

而李厚重作为拥有金刚体魄的纯粹武夫，他的指玄境，脚踏实地，一步一个脚印，与江湖名声不显的北凉剑道宗师糜奉节如出一辙，远比道教中人的真人更能料敌先机，也就更能杀人。

陈天元看那雪庐枪仙没了生死厮杀的念头，也就顺势坐回原位，心思更多放在那名御剑女子身上，疑惑道：“武当山何时多出一位隐居的女子剑仙了？”

徐凤年当然不会回答这个问题，没必要交浅言深，欣赏这位年轻谪仙人是一回事，如何打交道又是一回事。收起钱囊，一手拎起一壶绿蚁酒，然后丢了个眼色给樊小柴，后者默默掏出一粒银子放在桌子上，准备跟随徐凤年登山，两人一起走向那两匹坐骑，因为是产自纤离牧场的优等北凉战马，无需拴系，也不会走失，更不会被陌生人任意骑乘。陈天元犹豫了一下，刚要开口结伴而行，就被樊小柴转头冷冷瞥了眼，有信心一人力敌三位江湖名宿的年轻剑客，顿时有些气馁，坐在原位上，喝了口定神汤，没滋没味。

突然，远处有人骑毛驴沿着驿路悠然而来，蹄声滴滴答答，比起马蹄的雄壮密集，毛驴踩踏出来的声响，实在是有些软绵滑稽。

徐凤年愣了一下，看着那名骑毛驴看山河的中年人，脸色复杂。

樊小柴不认识中年人，可是她从年轻藩王脸色的蛛丝马迹里，猜出了那名剑客的身份。

骑毛驴，腰佩剑，且能够让徐凤年驻足等待。

世间剑士唯一人。

不料陈天元看到这位中年剑士后，面瘫一般的表情绽放出惊喜的神采，猛然起身，大步前去，抢在徐凤年和樊小柴之前，激动万分，颤声道：“见过师父！”

中年人跳下毛驴，无奈道：“说过多少次了，我不是你师父，而且我的徒弟只有一个。”

陈天元笑脸灿烂道：“认不认我做徒弟，是师父的事情，我认不认师父，是我陈天元的事情。”

中年人没好气道：“也亏得你还算剑术小成，否则就凭你这种不讨喜的执拗脾性，早就给人打得你爹娘都认不得了。”

他牵着毛驴走到徐凤年身前，打量了一番，奇怪问道：“不就是一个洪敬岩吗，怎么这么惨？”

徐凤年轻声道：“挨了拓跋菩萨倾力一拳，没死已经是赚到了。后来陈芝豹在怀阳关找到我，又点到即止地打了一架，稍稍耽搁了气机修养。”

中年人恍然，哦了一声。

这次轮到心比天高的陈天元目瞪口呆，洪敬岩加上拓跋菩萨，再来个陈芝豹？

徐凤年想了想，决定先不登山，领着牵驴子的中年人走回茶摊，瞥了眼他腰间的佩剑，笑问道：“最早在东海武帝城外，第二次在北莽敦煌城，还有上次在太安城，三次见面，都不曾见你佩剑，这次怎么？”

邓太阿一本正经道：“大秋天的，上哪儿去折桃花枝桠，难不成北凉这会儿还有桃花盛开？”

徐凤年叹息一声，桃花剑神也好，谪仙人陈天元也罢，为什么这些剑客，总喜欢说一些不好笑的笑话。

邓太阿拍了拍腰间佩剑，微笑道：“我那徒弟孝敬师父的，如何？”

徐凤年瞥了眼平淡无奇的佩剑，只好说道：“礼轻情意重。”

邓太阿摇头道：“二十两银子呢，可不轻。”

徐凤年笑道：“听潮阁其实还有几把好剑，如果想要新铸之剑，我与幽燕山庄还有些交情，如今他们龙岩剑炉和水龙吟炉也都在铸剑……”

邓太阿摆手打断徐凤年的盛情好意，“我要那些剑做什么。”

徐凤年笑眯眯道：“知道你肯定不要，可这些话还是要说的。”

邓太阿冷笑道：“不愧是徐骁的儿子，可惜了随吴素的相貌。”

徐凤年有些悻悻然，落座后问道：“喝酒还是喝茶？”

邓太阿酒能喝，却谈不上喜欢，至于喝茶更是觉得无趣，既然到了北凉道，就入乡随俗要了壶绿蚁酒。

邓太阿启封的时候，斜眼陈天元，随口问道：“这副模样是怎么回事？”

陈天元笑了笑，伸出两根手指，轻轻扯掉那张天衣无缝的生根面皮，露出一张英俊至极的容颜，不输西楚宋玉树，不输北凉郁鸾刀。

徐凤年终于理解为何这厮见到自己后会惺惺相惜了，原来还真不只是因为脸皮厚。

徐凤年问道：“江湖传闻你教过他剑术，我本来还不信。”

邓太阿淡然道：“谈不上传授剑术，在李淳罡万里借剑之后，我从北莽返回，刚好在南诏境内见到此人在一座山顶悟剑，就点拨了几句，后来东海访仙归来，从南海观音宗登陆，顺道又见了他一次。”

徐凤年深深望了一眼陈天元，感慨道：“难怪。”

难怪陈天元能够在剑道上一日千里。李淳罡不愿飞升，死后身负剑道气运，自然而然散落人间，而小泥人因为当时坐拥西楚王朝气运，不可能继承羊皮裘老头儿的这份江湖气数，想来那个幸运儿，就是邓太阿找到的陈天元了。

于是徐凤年脱口而出道：“陈天元，你想不想学两袖青蛇和剑开天门？”

陈天元皱了皱眉头，摇头道：“为何要学？”

徐凤年沉声问道：“你敢不学？！”

陈天元争锋相对道：“我有何不敢？是李淳罡的成名绝学如何？你是徐凤年又能如何？”

樊小柴有些奇怪，印象中这位年轻藩王虽说城府深重，却也不算是如何肆意嚣张跋扈的人物才对。

至于那位太白剑宗的谪仙人，无论做出任何举止，樊小柴都不会感到丝毫惊讶。

只是即便见识了“真人露相”的陈天元，樊小柴仍是打心眼不喜欢，甚至可以说更加深恶痛绝。

你喜欢我，不需要理由。

我不喜欢你，有万般理由。

世间情爱，自古辛酸。

徐凤年与陈天元之间的剑拔弩张，后者浑身剑意勃发如旭日东升，让原本以为息事宁人的几桌人都如临大敌。

陈天元正色道：“我来北凉，本就是找你一战。”

一向在江湖中置身事外的邓太阿破天荒开口道：“不可退让的必死之战，拔剑也就拔剑了，无谓的必输之战，拔剑作甚？”

陈天元握住剑柄，脸色冷漠，“是他咄咄逼人在先！”

徐凤年轻轻吐出一口气，讥讽道：“不学就不学，估计羊皮裘老头的两袖青蛇，你这种人想学也学不来。”

陈天元冷笑道：“天底下就没有我陈天元学不会的剑招！”

徐凤年转头望向樊小柴，“你有没有觉得这家伙长着一张欠揍的脸？”

樊小柴点了点头。

只是她有大不敬嫌疑地补充了一句：“跟某人一样。”

陈天元倍感欣慰，女子的胳膊肘果然往自家拐啊。

徐凤年忽略了樊小柴一箭双雕的忤逆言语，瞥了眼陈天元，“你长得这么丑，比李淳罡差远了。”

陈天元冷笑道：“彼此彼此。”

徐凤年喝了口酒，得意洋洋道：“谁跟你彼此彼此，你陈天元有名正言顺的媳妇吗？”

陈天元看了看近在咫尺却像远在天边的樊小柴，看了看小人得志的年轻藩王，有些忧郁，人生第一次有些想要喝酒浇愁。

邓太阿倒了些绿蚁酒在手心，转过身去，那头老毛驴马上屁颠屁颠凑近，舔尽酒水。

徐凤年问道：“怎么来北凉了？”

徐凤年根本不觉得一场武当论武，就能让这位超然物外的桃花剑神闻讯赶来。

邓太阿平淡道：“离阳北莽怎么打仗我不管，甚至凉莽怎么死磕我也不上心。”

结果徐凤年等了半天，邓太阿始终话说一半，没有给出答案。

邓太阿好不容易才意识到年轻藩王在等自己开口，这才啧啧道：“这绿蚁酒……真烈，让我缓一缓。”

然后徐凤年和邓太阿不约而同地抬起头，只不过两人抬头方向截然相反。

逃暑镇方向，是东越剑池柴青山，龙虎山齐仙侠。

当时两位剑道宗师之前结伴赴凉，悄然上山，暂住在武当最新开峰的那座青山观，并没有像许多江湖大佬那般惹人注意。

驿路东面，则是一辆马车，年迈马夫背负长剑而非腰间佩剑。

柴青山和齐仙侠联袂而来，很快就被冯宗喜陆节君认出身份，尤其是冯宗喜，曾经多次造访东越剑池，与上任宗主宋念卿也算熟识，只不过当时面对宋念卿，如今不过不惑之年的冯宗喜自然是以晚辈自居，柴青山从春雪楼首席客卿入主东越剑池之后，冯宗喜更是第一拨客人，口必称先生，对柴青山这位昔年离阳东南第一高手无比尊敬推崇。陆节君认出柴青山，源于缥缈峰与刑部关系深厚，上次曹长卿兵临太安城，陆节君本该与柴青山并肩作战，只是由于闭生死关才错过那桩堪称荡气回肠的盛事，但是陆节君在江湖上一直放言东越剑池无论宗学底蕴，还是剑道立意，皆要高于吴家剑冢，是举世皆知的倒吴派。

所以当柴青山出现，冯宗喜陆节君两人都迅速起身，神情恭谨，窦长风和那些缥缈峰弟子更不敢坦然而坐，如地方官场胥吏得见位列中枢的紫黄公卿。

柴青山并不是那种拒人千里之外的武道宗师，面对冯陆两人的殷勤热络，也是和颜悦色地客套寒暄，顺便介绍了身边那位忘年交的齐仙侠。

齐仙侠神色和煦，君子如玉。

他原本是在山脚逃暑镇等待同出龙虎的白莲先生，无意间感知到此处的浓郁剑气后，这才和柴青山赶来。

此时此刻，武评四大宗师，有徐凤年和邓太阿两位。

新武评四小宗师，也有陈天元齐仙侠两人。

与此同时，东越剑池和吴家剑冢的当家之人，事实上也都到了。

柴青山，吴见。

马车停在驿路旁，吴见缓缓下车。

背对老人的邓太阿冷哼一声。

他这位横空出世的桃花剑神，对于那座剑冢，可从没有半点好感。

江湖近百年，只有寥寥三人得以走出吴家剑冢，最早是李淳罡大摇大摆取走了那柄木马牛，然后是上一代剑冠吴素彻底与家族决裂，最后是邓太阿以无敌之姿潇洒离开。

老人很不客气地坐在徐凤年身边长凳上，笑眯眯道：“小太阿啊，咱们多少年没见面了？”

邓太阿板着脸低头喝酒，不乐意说话。

徐凤年面对这位娘亲娘家的长辈，欲言又止，感觉古怪。

老人伸出干枯手掌，轻轻拍了拍徐凤年的手背，然后对邓太阿和蔼笑道：“生不同祖堂，确实是我吴家对不住你在先，你离家之时扬言死不共坟山，难道真要如此？”

邓太阿冷笑道：“怎么，堂堂吴家剑冢，还需要我一个姓邓的外姓人来撑起脸面？”

老人笑呵呵道：“你若愿意认祖归宗，也是可以的嘛。”

邓太阿估计是差点就要骂脏话了，好在还是忍下咽回肚子，狠狠灌了一口酒。

老人眼神似乎有些恍惚，“我吴家剑山之巅，曾经树立有四剑，木马牛，太阿，大凉龙雀，胸臆。”

老人接过徐凤年递过来的酒碗，低头浅尝辄止，望向武当山那边，“木马牛给李淳罡拿走，断了。幸好素丫头取走的那柄大凉龙雀还算完整，也有了继承之人。素王剑本是我的佩剑，后来假借六鼎之手送给了翠花那孩子，唯独古剑胸臆不曾认主，至今更是孤零零插在剑山之顶。”

不仅仅是徐凤年邓太阿和柴青山这位剑道宗师，就连陆节君冯宗喜都听闻远处有剑鸣于匣。

足可见附近必然有一柄绝世名剑藏于匣中，且微颤不止。

邓太阿脸色冷漠，无动于衷。

老人唏嘘不已，也没有继续劝说邓太阿。

邓太阿放下酒壶，“吴素当年在剑山救我之恩，我早已在东海武帝城救徐凤年一命，就已还清。吴素传我吴家剑术之恩，我亦以十二飞剑赠送徐凤年，也已两清。”

老人似乎有些疲态，“你说什么就是什么，我只是替那柄太阿剑感到遗憾罢了，它何尝不是弃儿？”

邓太阿终于抬头第一次正视这位老人。

在他还是孩子的时候，独自苟活在死寂如同阴曹鬼府的的那座剑山之上，只有饥饿之时，才下山觅食，否则就是待在万剑丛林之中，任由森森剑气侵袭体魄，一次次晕厥，一次次醒来。那种痛楚，深

入骨髓。

那些年里，只有两人登上剑山，徐凤年的娘亲，吴素，变着花样传授他最基础的剑术。

还有一人，便是眼前老人。

曾经背着昏死过去的少年登顶剑山，俯瞰剑冢。

直到离开剑冢之日，邓太阿才知道那个古怪老人的身份。

剑鸣大震。

如女子掩嘴呜咽不止，如泣如诉，哀怨至极。

几乎刺破耳膜。

除去老人、徐凤年邓太阿和柴青山四人而已，就连陈天元和齐仙侠李厚重都皱起眉头，冯宗喜陆节君更是气机流转不停，以此来抵抗那股动人心魄的无形剑气，窦长风之流更是拼命捂住耳朵。

倒是茶摊老板这位普通人，只觉得那个声音嘈杂了些，并无丝毫受伤。

老人没有转头，只是伸手指了指马车那边，“三十余年来，那柄剑三次自行飞离剑山，第一次是你离开吴家，它被你强行留下。第二次，是你登上东海武帝城挑战王仙芝。第三次，是你在北莽与拓跋菩萨死战。在太安城，你与徐凤年曹长卿三人之战，它并未离开剑冢，只是在原地悲鸣而已。大概是它觉得主人此生都不会将它握住在手中了。自古传世重器皆有灵，我相信如太阿剑这般可怜，也算屈指可数了。”

徐凤年突然自嘲道：“同为武评四大宗师之一，本来曹长卿死后，等我重返巅峰，三人之中，拓跋菩萨很难更进一步，我自认最为接近天下第一人。”

老人看了看徐凤年和邓太阿，开怀笑道：“反正都一样。”

邓太阿重重叹息一声。

徐凤年忍不住打趣道：“老邓啊，矫情了不是？”

老人深以为然点头道：“就是！”

邓太阿神色落寞。

老人收敛玩笑意味，沉声道：“别忘了，你邓太阿先祖，曾是大破北莽万骑的吴家九人之一！更是主持剑阵之人！”

邓太阿深呼吸一口气，凝视徐凤年，“关外拒北城之北，交给我一万北莽铁骑！”

徐凤年眯眼笑道：“一万少了点吧，两万别嫌多。”

老人扯了扯嘴角，自言自语道：“果然跟徐骁一个德行。”

邓太阿猛然抬起手臂。

一道白虹飞掠而至。

邓太阿手持太阿剑。

剑气满人间！

第四百二十四章 且待我伸伸懒腰

武帝城于新郎手持名剑扶乩，直接杀向增援而至的一千种家精骑，一剑落去，这一剑截然不同于之前的蜻蜓点水杀人即止，正大辉煌，剑气之盛，遮天蔽日。

以至于从不愿夸赞谁的王仙芝曾经私下对绿袍儿小丫头笑言，东海武夫数万人，唯有于新郎一枝独秀！

足可见王仙芝对于新郎的期望之高。

四十余种家精骑直接被这股凌厉剑气搅烂，血肉四溅，场面血腥至极。

其中一名本该死在剑气之下的披甲骑卒突然倒掠而去，次次都精准踩在战马头颅之上，兔起鹘落，如履平地，瞬间就和是势不可挡的于新郎拉出一大段距离，最终落在两匹继续前冲的战马缝隙之中，随意抬起手臂，从那名种家子弟手中夺过一杆精铁长枪，面带微笑，抬头望向那位如附骨之疽迅猛杀至的年轻剑客，这名身披普通骑卒甲胄的中年人一枪捅出，枪出如大蛟跃水，直刺中原剑客心口。

春秋四大宗师之一的枪仙王绣，便曾留下《大臂谱》传世，明言“枪扎一线，直直而去，一线之上，鬼神退散！”

于新郎每次踩踏在种家骑军的战马头颅上，都使得脚下战马前腿折断，扬起一阵漫天尘土，彻底打乱了这支骑军的阵型，他面对那名中年骑卒气势如虹的一枪，身形猛然下坠几分，低头弯腰，堪堪躲过锋芒无匹的枪尖，一剑递出，同样笔直而去。

这位潜伏在种家私骑中的骑卒，正是号称北莽魔道第二人的种凉，面对于新郎避重就轻的直来一剑，仍是泰然自若，毫不犹豫地抽枪而退。种凉没有选择正面硬撼这位王仙芝首徒，而是采取守势，拦拿圈转，圈不过一斗宽度，守得无比章法森严，故而哪怕面对于新郎的接连数剑，仅是剑气就将从种凉两侧前冲的骑卒当场绞杀，可种凉依旧退得从容不迫，尽显蔚然枪法大家风采。

虽然于新郎剑术通玄，隐约有了几分陆地剑仙的神韵，可谓咄咄逼人，可一旦境界到了种凉这个高度的对手，选择近乎无赖的彻底退让，于新郎也很难抓住破绽一击得手，何况种凉在北莽江湖原本公认精通百家之长，熔铸一炉，最终以指玄境成就一身不输天象境的杀力，但是到最后，没有金刚体魄的种凉便没有继续一味追求杀伤力，以此跻身天象境界，而是在枪术上另辟蹊径，只取守势而不取攻招，力争拒敌于枪尖之外。

要知道种家除了是北莽显赫的将种门户，更是天字号独一份的枪法世家，种家子弟，家风勇悍，无论男女老幼，皆技击娴熟，尤擅大枪，幼龄稚童便要手持白蜡杆练习枪术，枪法小成之后，以做到“泼水不进”四字为入门，即以家族十骑在三十步外绕圈而奔，持枪之人面对激射而至的箭矢，必须全部拨开那一百箭。之后大雨时分，挥动长枪，以衣衫不湿分毫，方为枪术大成之境。故而北莽大将军种神通麾下的长枪铁骑，仅以单骑战力而言，无论是董卓私骑还是慕容宝鼎的冬雷精骑，或是更次一等的柔然铁骑，比之都要逊色很多，只可惜种家整整二十年，也只培养出不足两千铁骑，受限于数量，无法在战场上独自产生绝对优势。北莽女帝当年在亲眼见过种家铁骑的演武之后，感叹“种家儿郎，手持铁枪，策马疾驰，当真如我草原雄鹰飞掠于平地！”

一向以离经叛道名动草原的种家二当家种凉，选择枪术作为自身武学的“落叶归根处”，以此弥补自己的武道短处，是意料之外，却也在情理之中。

于新郎深深望了眼一退再退的种凉，突然收起扶乩。

种凉随之停下身形，哈哈大笑道：“终于想起要回援楼荒了？别急，先问我手中铁枪答应不答应！”

种凉一手持枪，气机死死咬住于新郎，第一次真正有了厮杀意味，然后抬起手臂做出一个手势，源源不断向前奔杀的两翼种家骑军顿时自行拦腰而断，停马不前的精骑在种凉身后一字排开，与此同时，不断有原本殿后的北莽骑士翻身落马，不下三百人，纷纷从骑阵间隙当中向前冲出，既有蛛网精锐死士，也有北莽江湖高手，更有夹杂其中的种家豢养多年的供奉客卿，无一例外，连同种凉在内，都盯住了斜提长剑扶乩的于新郎。

三百人迅速形成一个巨大的包围圈，拼死围住腰佩凉刀手持长剑的于新郎一人。

种凉持枪站在原地，眼中看到三十余人，率先前冲围杀那名来自离阳东海之滨的剑道天才，潇洒笑道：“于新郎，以多欺少，是不得已而为之。我种家儿郎，虽然不惧死战，只是在战场之上，毕竟不是身处江湖，还望你见谅啊！”

这处战场，与慕容宝鼎李凤首坐镇的那一处，如出一辙，何其相似！

于新郎出人意料地倒持扶乩，仅以左手双指并拢作剑，嘴唇微动。

于新郎左袖内剑气充盈，满溢而出。

那三十名心怀必死之志的高手不管是撒腿狂奔，还是向前高高跃起，几乎同时，都被毫无征兆便拔地而起的一股股剑气刺杀当场。

不止如此，以于新郎为圆心，一道道剑气蓦然起于大地，壮观如大泉喷涌！

这般异象，才当真是平地起惊雷！

方圆十丈，二十丈，三十丈，皆是冲天而起的浩荡剑气。

在那被于新郎有意针对的三十名北莽高手毙命之后，又有躲避不及或者是恰好撞上下一道剑气的六十余人，死不瞑目。

除了绝大多数侥幸躲过剑气的北莽人物，事实上真正能够硬抗剑气的顶尖高手，不过寥寥双手之数。

种凉自然最为轻松，只是提起长枪然后重重落地，硬生生撞烂那道起于身畔地面的剑气。

种凉根本不着急，应该着急的本就是于新郎才对。

即将强弩之末的楼荒一人面对三千多骑的持续冲撞，除了死还能如何？

大概等到种家先头骑军加入战场，楼荒也就该去见他那位曾经让江湖俯首一甲子的师父了。

种凉只需要在关键时刻出手拖住于新郎就行。

若是能够生擒于新郎，那是最好，他不相信担负起家族兴盛重望的侄子种檀，已经死在密云山口，多半是被北凉囚禁起来，极有可能就在拒北城内，不但种凉对性情相近的种檀寄予厚望，整个种家都需要种檀活着。

否则种家辛苦布局谋划二十年，就竹篮打水一场空。

就算他和兄长种神通日后立下不世战功，没有继承人，有何裨益？

种凉希望用于新郎或是谁，来换取种檀的一线生机重返家族。

心情复杂的种凉突然没来由地环顾四周，似乎在寻觅什么。他十分好奇，作为指玄造诣极为出彩的顶尖宗师，他能够感受到一股庞大到窒息的无形气势，却捕捉不到半点蛛丝马迹。

他只知道，拓拔菩萨已经将那位年轻藩王拖入了一座真正危机四伏的战场，凡夫俗子根本触摸不到，就连他种凉都看不见。

此役过后，北莽攻城步军伤亡之重，必定超乎想象，甚至有可能会影响到未来的南征中原。

因为那十八人，恐怕不等他们攻破拒北城，积攒了二十年家底的南朝步军，就已经早早打没了，到时候草原骑军不得不下马作战，伤亡只会越来越大。

凉莽双方心知肚明，拒北城守不守得住，南朝步军的多寡，至关重要！

这也是十八人死战不退的根源。

也是北莽很快就出动那么多支精锐骑军的原因，蛛网死士和江湖高手更是不惜倾巢出动。

多杀一名熟悉登城作战的南朝边关步卒，北凉拒北城就会多出一丝机会。

心性坚韧不拔的种凉此时也破天荒有些茫然，这场仗，怎么就需要打到这种堪称玉石俱焚的惨淡地步？

草原百万铁骑，是不是一开始就不该将矛头对准北凉？

————

北莽腹地，背对大纛的邓茂手中那枝断矛，本就长不过两尺，此时成了愈发名副其实的断矛，只剩下一尺长短的矛头。

但是轩辕青锋的一只袖管也被粉碎，她那条白皙如羊脂美玉的胳膊，被割出一条触目惊心的伤痕，鲜血流淌不止。

邓茂始终不曾让这袭紫衣进入北莽太子身前五十步之内，只不过他手心也已血肉模糊，绝对称不得稳占上风。

只不过北莽西河州持节令赫连武威、宝瓶州持节令王勇与太子妃三人，都已经来到耶律洪才身侧，如临大敌，确保太子殿下不会被那个疯魔女子正大光明地斩杀于大纛之下。且不论皇帝陛下对于这个儿子的生死持有何种态度，若是主帅死于大军保护之下，终归是前所未闻骇人听闻的滑稽事情，两军对垒，给万人敌取走上将首级，本就是只会出现在市井巷弄中那种演义小说的荒唐下场。赫连武威虽说并不以武道宗师名动草原，素来只以治军森严著称草原，王勇更是从未在江湖或是战阵出手杀敌的传言，但是从这两骑分列北莽太子左右来看，必然实力不俗，毕竟棋剑乐府词牌名寒姑的那名太子妃，传闻是仅次于宗门内洪敬岩、黄宝妆、铜人师祖以及剑气近黄青的有数高手，此时她仍是停马于王勇右手侧而已。

哪怕面对这种阵容，大雪坪轩辕青锋依旧毫无退意！

不可理喻。

辖境宝瓶州类似离阳广陵道的持节令王勇轻轻摇头，这位女子也太过不懂审时度势了。

给年轻藩王压过风头也就罢了，没想到这个婆娘还真当自己是软柿子可以肆意拿捏，耶律洪才打定主意要用她来拉拢一批拥有独到癖好的草原权贵，阴森笑道：“邓茂，记得留她性命！”

轩辕青锋冷冷瞥了眼稳操胜券的北莽太子，嘴角挂起讥讽笑意，照理说太子殿下要比世子殿下更加金贵一些，可是离阳也好，北莽也罢，怎的都是这般不入流货色。

邓茂沉声道：“轩辕青锋，我会留给你自尽的机会。”

断矛邓茂并没有刻意压低嗓音，耶律洪才闻言后顿时勃然大怒，只不过出于隐忍阴沉的禀性，倒没有出声问责，只不过在这位太子心中，邓茂与他的恩主耶律东床一样，都必须死了。

轩辕青锋放声大笑，好像听到了天底下最好笑的笑话，收敛笑声后，问道：“我轩辕青锋，还需要别人怜悯？！”

这一刻，轩辕青锋虽然看似神情自若，但是她那双漂亮眼眸之中绽放出的光彩，让人很难不印象深刻。

偏执，癫狂，狠戾！

邓太阿，拓拔菩萨，甚至是在江湖上属于一个“辈分”的徐凤年，或是已经逝去的李淳罡王仙芝，这些武评大宗师，不论何时何地，都绝对不会有轩辕青锋这种极端的气度风范。

这绝不是因为徽山紫衣的女子身份就能够解释一切。

因为白衣洛阳，武帝城林鸦，吴家剑冢翠花，都不会这般走火入魔似的阴冷偏激。

轩辕青锋缓缓抬起那条受伤的胳膊，任由鲜血从指缝间滴落在黄沙地面上，一双眼眸趋于赤红。

你邓茂真当自己是那个姓徐的王八蛋了？！

她那条手臂浮现出一缕缕血腥气浓郁的猩红气息，浓稠如实物，与光洁剔透的雪白胳膊形成鲜明对比，那些外泻气息萦绕流转，如一条条猩红小蛇盘踞吐露蛇尖。

若说天底下最不讲理的指玄杀天象，世间第一人，当属人猫韩生宣。

此时轩辕青锋手绕红蛇的诡异气象，分明与那位昔年离阳首宦的成名绝学，如出一辙！

不但如此，相比韩生宣，轩辕青锋更为心狠手辣，百尺竿头更进一步，不惜以精血温养此物。

这种前无古人后无来者的疯狂行径，无异于在体内豢养蛟龙！以体内窍穴为笼，先以蛇化蛟，再以经脉作为江水，达成大蛟走江化龙的最终目的。

比起不明就里且不知轻重的其余北莽众人，经历过中原江湖的邓茂洞悉内情，忍不住感慨道：“真是个疯子。”

邓茂低头看了眼手中断矛，叹息一声，神情古怪，有些遗憾，又有些无奈，抬头后眼神坚毅，沉声道：“一路杀到这里，本就气势不足！还敢执迷不悟放手一搏，取死之道！那就别怪我顾不得你将来沦为草原权贵的玩物。”

轩辕青锋闭上眼睛，气息反常地内敛至极。

如同大雪时节，一颗被不断攥紧夯实的雪球。

邓茂亦是返朴归真，一身浑厚气势消失不见。

显而易见，两人这是要不约而同地选择一招分生死。

邓茂身后，王勇嘴角翘起，见到轩辕青锋竟然自负到以为能够一招击杀邓茂，这位宝瓶州持节令便彻底放下心。

这个离阳江湖的女子盟主，真是不知天高地厚，可惜了那份福运深厚的造化，难道忘了先前洛阳提醒北凉王的那句话了吗？

王勇与邓茂算不得至交好友，但曾经有一场过点到即止的切磋，当然王勇肯定不是邓茂的对手，只不过王勇与那支耶律家族一直有着极为隐蔽的暗中往来，所以对邓茂很了解，这位剑走偏锋的北莽宗师，论战力，也许不如洪敬岩，不如白衣洛阳，甚至可能防御逊色于慕容宝鼎，杀伤力则不如魔头种凉，像是空有一身天象境界，却无拔尖的出彩之处，常人实在很难想象为何当初洪敬岩头次登评武榜后，为何有“耻于慕容宝鼎之后，羞于在邓茂之前”的奇怪评语，但是王勇心知肚明，邓茂以那枝断矛养气蓄意二十年，弃矛之时，拼得一生修为不要，能以天象境界杀陆地神仙！

而轩辕青锋距离陆地神仙只有一线之隔。

邓茂杀她，恰到好处！

果不其然。

战场之上，风云雷动的恢弘气象之后，两人对峙而停。

邓茂的那枝断矛，钉入徽山紫衣的腹部，虽未透体而出，显然已是致命伤。

邓茂任由轩辕青锋五指按在额头之上，她的指尖同样深刻钉入邓茂头皮！

邓茂双手低垂，嘴角渗出血丝，艰难而笑，似乎在询问如何二字。

轩辕青锋强行咽下那口喉咙的鲜血，开口反问道：“又如何？”

邓茂已经无力说话，徽山紫衣还能出声。

高下立见！

只不过在这处唯有一袭紫衣形单影只的战场，距离那杆北莽大纛不过八十余步，分出了胜负，未必就能够分出天经地义的生死。

赫连武威没有任何动静，可是有北莽太子身侧有两骑，已经猛然向前冲出。

一骑是手提铁枪的宝瓶州持节令王勇，一位是抽出长剑、词牌名寒姑的北莽太子妃！

两人都想迅速阵斩轩辕青锋，以绝后患。

显而易见，谁都没有把耶律洪才的“旨意”当回事。

事实上在看到这幅场景后，北莽太子殿下也没了留下徽山紫衣性命的心思，这名中原女子，实在太恐怖了！

轩辕青锋抽出五指，邓茂颓然倒地，倒在她脚下。

就像中原江湖不计其数的男子，纷纷拜倒在她的裙下。

她闭上眼睛，听着急促如鼓点的马蹄。

大风吹拂，她衣袖飘荡，依然丰姿如仙人。

那一刻，轩辕青锋想起了牯牛大岗的大雨中，某人撑起的油纸伞。

想起了京城下马嵬驿馆，一起望着院子里堆积起来的雪人，某人带着莫名的伤感，说着梦想是什么。

她缓缓向后倒去。

有些累了。

————

异象骤起！

在这座北莽大军腹地的某个不起眼战场，有一个娇小玲珑的身形，竟是神出鬼没地破土而出！

她猫腰而奔，快如闪电，几乎是在一匹匹北莽战马的腹下穿行，短短几个眨眼的功夫，她就赶到轩辕青锋的侧面战场外，然后一闪而逝。

感受到一股强烈危机的北莽太子妃猛然勒马停步。

她瞪大眼睛，本就落后于宝瓶州持节令的她一脸匪夷所思，视线之中，王勇依旧策马持枪前冲，势不可挡。

可是他身后马背上，不知何时蹲了一名少女。

这名权柄煊赫的一州持节令，被一记手刀，洞穿胸口！

少女刺客抽出手刀后，回望了一眼遍体生寒的北莽太子妃，貌似呵呵一笑后，她又一闪而逝。

下一刻，她刚好背起倒向地面的轩辕青锋。

在短暂的错愕惊呆后，这位太子妃顾不得逾越礼制，脸色狰狞地对四周骑军愤怒道：“截下刺客！”

没有谁知道这名少女为何会出现在战场上，就连北凉那位年轻藩王都不知道。

徐凤年只知道她答应过自己，绝不去拒北城外的战场厮杀，答应他一旦战事不利，就带着那只年幼大猫出城，去往竹海滔滔的西蜀。

也没有谁知道她如何能够在地底下蛰伏那么久。

她又为何能够误差不大地潜伏在北莽大纛不远处。

之前拒北城藩地内，众人只知道有个有趣至极也古怪万分的小姑娘，喜欢有事没事就倒吊在年轻王爷的书房窗外，或是坐在屋檐上发呆，新凉王也从不约束她，哪怕是议事堂议事，少女也会看似百无聊赖地坐在房梁

上。

所以她知晓了北莽大军大致的排兵布阵，她默默记在心间，又默默消失在拒北城，不知所踪。

她叫贾家嘉，徐凤年喜欢叫她呵呵姑娘。

她杀过王明寅，柳蒿师。

她还拦截过王仙芝赴凉，一直拦截到了北凉边境，一次又一次，始终不愿退让。

今天，她又杀了一位北莽持节令。

感受到那个纤弱而温暖后背的轩辕青锋小声道：“别管我。”

埋头一路向拒北城狂奔而去的少女板起小脸，轻声道：“别死，你死了，他会很寂寞的。他说过，世间男女，你最像他。”

腹部仍旧血流不止的轩辕青锋哑然失笑，竭力睁开那双眼眸，望向天空，呢喃道：“这样吗？”

在北莽顶尖高手皆各自赶赴战场的形势下，尤其是并无被刻意针对、深陷追剿围困的情况中，原本以这位少女的动若狡兔的灵巧身形，哪怕需要穿过半座北莽大军，只要不恋战，她依然极有可能安然无恙地返回拒北

城。

但是当她需要背负轩辕青锋一起撤出战场后，并且在撤退途中还要躲避无数箭矢，特别是需要防止背后女子身中流矢，她险象环生。

所以哪怕中路大军之中，有洛阳徐婴两人几乎在第一时间策应她们，少女仍是一个踉跄几乎就要摔倒，然后继续前奔。

原来一枝箭矢，直接洞穿了少女的小腿。

鲜血浸透。

少女浑然不觉。

她最终将轩辕青锋小心翼翼放在拒北城的墙根，然后再度返回，依次闯入北莽大军，依次背回了隋斜谷、程白霜，从目盲女琴师薛宋官的护送下，又背回了韦淼和柴青山，她背回了四具尸体。

又在乱军丛中，背回了被毛舒朗拼死护卫下的两具尸体，南疆嵇六安，武当山俞兴瑞。

这两位宗师，背靠背而死。

浑身浴血且断去一臂的毛舒朗在少女离去之时，大笑道：“这位小姑娘，之后老夫的尸体，你就不用理睬了！”

————

最后一具尸体，是武帝城剑士楼荒。

于新郎四周数十丈内，无一人存活。

这位武帝城首徒在惨绝人寰的沙场上盘腿而坐，帮那位倒在血泊中的师弟取回了那柄名剑蜀道。

被北莽一骑撞在胸口的楼荒抱住那柄长剑，死前笑言：“杀人不如你多，还是没办法让你喊一声师兄了。”

身中种凉一枪、手臂更遭受北莽死士数刀的于新郎挤出笑脸，低头喊道：“师兄！”

楼荒死时似乎听到了那个称呼，轻轻点了点头。

当那个一瘸一拐的少女来到身边，于新郎抬起头，泪眼朦胧，柔声道：“麻烦你了。”

少女摇摇头，在于新郎留下那柄古剑蜀道悬佩腰间后，她背着尸体返回拒北城那边。

她与于新郎的右手边，徐偃兵正在将吴六鼎和剑侍翠花强行拽出战场，丢向拒北城城墙。

然后徐偃兵终于转身走向那杆插入地面的铁枪。

背对少女的于新郎抽出那柄才入鞘的蜀道，此时便是双手持剑，他望向远处，被一剑斩掉手掌的种凉被家族死士拼命救回，正在向北莽大军腹地逃窜。

于新郎一人双剑，缓缓前行。

北莽前军正中央地带，一身白衣早已被鲜血染成猩红的洛阳，说服徐婴返回拒北城后，最终她独自站在那里。

一直向前开阵的独臂毛舒朗，在一鼓作气连杀七百人后，也死了。

死无全尸。

死无葬身之地。

城墙下，被贾家嘉背离战场的一具具尸体，被放入吊篮，得以死后返回拒北城。

拒北城外，当初十八位宗师。

程白霜，隋斜谷，韦淼，柴青山，俞兴瑞，嵇六安，楼荒，毛舒朗。

八人皆已死。

北莽三座万人步卒，早已全军覆没。

两翼万余骑军，伤亡惨重。

蛛网死士与各路江湖高手，战死不下两千人。

一支支截杀中原宗师的那些千人精骑，零零散散累计起来，再加上那些号称草原千金之士的精锐步卒，死亡总数也已到达万人！

两千多架投石车与那座弓弩大阵，更是彻底成了摆设。

轩辕青锋坐在地上，背靠城墙，她已经自己拔出了那枝断矛矛头，用手按住伤口，神色冷漠。

伤及五脏六腑的吴家剑冢剑冠吴六鼎使劲捂住嘴巴，鲜血渗出指缝，他忍不住泪流满面，剑侍翠花为了救他，被一刀劈在脸颊上，只是此时她与他对视，她仍是眉眼温柔。

脸色病态雪白的薛宋官怀抱古琴，十指血肉模糊，古琴琴弦尽断，体内气机荡然无存，点滴不剩。

背部被划出一条深刻血痕的朱袍徐婴蹲下身，动作轻柔地帮助呵呵姑娘包扎伤口。

满脸倔强的少女抬起手臂，咬着嘴唇，使劲擦拭眼泪。

她看不到他。

因为她知道，那一处谁都看不到的两人战场，是更为惨烈的战场。

拒北城外。

于新郎继续向前。

徐偃兵和洛阳两人，则继续挡住北莽两座后续步军大阵的推进。

————

拒北城，准确说来是整座西北边陲的天空，刹那之间，一处处云海，无论高低大小远近，都在同一刻消失。

所有人只要抬头，就可以看到头顶有一道广阔无边的涟漪，激荡四散。

拒北城内的北凉边军，拒北城外的北莽大军，如同簇拥在湖底的游鱼，在仰头望向那一层涟漪阵阵的如镜湖面。

万里无云！

然后仿佛有两颗巨石砸入湖面，破开湖面，直坠湖底！

两道身影同时轰然落地。

大地震动！

那抹辉煌的金黄色落在北莽大军之中。

那道白色身影则落在拒北城城门之前。

两道刚刚从天而降的身影，几乎同时对撞而去！

一人从北向南！一人从南向北！

先前虚无缥缈的那份气数之争，在天上的方丈天地之中。

北莽军神占尽优势。

年轻藩王被李凤首蕴含的剩余天道，削尽了气数。

但最后仍是被徐凤年悍然破开那方世界，重回人间。

那么接下来就是再无束缚的人间之战了！

当两道长虹在北莽大军腹部撞击在一起之时，声势之大浩然，以至于附近数百骑瞬间倒飞出去，连人带马不等摔落地面，就已直接暴毙。

那抹金黄色魁梧身形直接倒滑出去，一退数百丈！

而那道白虹则是倒撞在拒北城城墙之上，双肘抵住墙面，绝不让自己后背撞靠城墙！

双方皆绝不换气，反而以比倒退之势更为迅猛的速度，再度在先前那条直线上剧烈撞击。

这一次相撞之地，要稍稍偏向南方一些，因此又有被殃及池鱼的数百北莽骑军，人马皆飞！

北莽大军完完全全停下向南推进的脚步，是不敢。

哪怕拒北城外十八位宗师，将近已死半数，剩下半数又有半数彻底失去战力，可当北莽蛮子亲眼目睹这幅震撼人心的恐怖场景之后，人人呆滞。

两道虹光，一次次快过先前的轰然相撞，等到不幸位于那条直线上的北莽大军，贯穿拒北城下到四十万大军最后方的那条线上，等到那些人终于来得及向两侧疯狂逃命四散，已是整整二十余次撞击之后！

在这条直线之上，任你是天象境界高手，只要挡住了双方去路，定然转瞬即死！

不知有多少北莽步卒骑军，不知有多少百夫长千夫长，不知有多少南朝将领北庭权贵，就那么莫名其妙死了。

后世曾有武道宗师发自肺腑地感慨：拒北城外一役，大概只有吕祖与吕祖之战，才能媲美。既然世间吕祖唯一人，那么两人之战，千年未有！

接下来那次声势更为惊人的碰撞，便是寻常士卒都能够肉眼可及那道砰然激荡出去的气机波纹。

这一次，那道金黄身影差点直接退出大军战场！

那位北莽军神身形稍作停顿，然后一步一步向前踏出，怒吼与脚步皆响如雷声大震：“徐凤年！我要你全身筋脉尽断，窍穴尽毁！”

拓拔菩萨显然已经怒极，一掠向前，直撞拒北城下同时动身的徐凤年。

这一次，换做徐凤年整个人都嵌入拒北城的城墙之中。

众人终于能看清楚拓拔菩萨的魁梧身影，十八条粗如碗口的金色蛟龙，环绕身躯急速游走，他大声冷笑道：“我看你还能剩下几斤鲜血，继续沸腾转为气机！”

一袭白衣的徐凤年落回城下，全身上下染尘不染，果真没有半点鲜血痕迹！

拒北城城头的擂鼓台之上，那鼓声不曾停歇片刻。

擂鼓不停的姜泥满脸泪水，她根本不敢去看徐凤年。

她突然高声道：“北凉寒苦参差百万户，多少铁衣裹枯骨！”

来来来，试看谁是阳间人屠！

来来来，试听谁在敲美人鼓！

背对拒北城，背对城墙下那些仅存的中原宗师，那位早已撕去藩王蟒袍的年轻人赤脚站在城外，听到城头的声音后，沙哑道：“放心，我绝不会输！”

徐凤年仰起头，深呼吸一口气，怒喊道：“邓太阿！”

天空遥远处，传来笑声，“我已至天门外，你放手厮杀便是。”

————

桃花剑神邓太阿，已步步登天，一人仗剑，来到天门之外！

邓太阿悬空而停，横臂且横剑，笑问道：“试问天上仙人，谁敢来此人间？！”

————

徐凤年闻言后随即轻轻吐出一口气，仿佛要将所有北凉三十万铁骑、整整二十年的积郁之气，都一起吐出胸腹。

他笑了笑，自言自语道：“那我可就真要来一次人间无敌了！”

只见这一袭白衣，脸上神情快意至极。

如释重负。

容我暂且不管那中原狼烟有几缕，且不管两国边关战事之胜负，且不管那离阳朝廷有骂声几句，且不管你北莽百万骑大军又如何，且不管清凉山有名石碑有几座……

容我徐凤年只做一回徐凤年。

徐凤年哈哈大笑道：“天地人间！且待我徐凤年伸伸懒腰！”

年轻人果真伸了个大大的懒腰。

一条似有形又似无形的雪白巨蟒，骤然现身，只见这如同山峦的庞然大物盘踞于拒北城，出现在年轻人身后。

它那蟒首探出那座巍峨的拒北城，向北方整座草原，发出一声惊天动地的咆哮！